{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-3-1-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.1-3-1-title","indicator_sort_order":"01-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-3-title","target_id":"1.3","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Units","value":"%"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Migrationshintergrund","value":"Anteil der Personen mit Migrationshintergrund im weiteren Sinne"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"in 1000","decimals":0,"graph_titles":[{"unit":"%","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in Prozent)"},{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in 1000)"}]}],"data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. 2020 erfolgte zuletzt eine umfassende methodische Umstellung der Erhebung. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 und 2021 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2022_1-3-1.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.1-3-1-title","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \"Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\" umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen : 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder; 2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte; 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler; 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen. Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst: Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-07-29","national_data_updated_date":"2022-07-19","target_number":"1.3","goal_number":"1"}