{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.3","data_non_statistical":false,"graph_title":null,"graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-4-3-title","indicator_sort_order":"01-04-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-4-title","target_id":"1.4","tags":["Datenstand 2020","Niedersachsen"],"precision":[{"decimals":0}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Land","value":"Europa insgesamt"},{"field":"Land","value":"EU Staaten"},{"field":"Land","value":"Afrika insgesamt"},{"field":"Land","value":"Amerika insgesamt"},{"field":"Land","value":"Asien insgesamt"},{"field":"Land","value":"Australien und Ozeanien"}],"data_source":"Wanderungsstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2021_1-4-3.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.1-4-3-title","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator bildet den Saldo der j\u00e4hrlichen Zu- und Fortz\u00fcge nach Niedersachsen aus dem Ausland bzw. von Niedersachsen in das Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) nach Land der Land bzw. Land des Wanderungsziels ab.","computation_calculations":"Der Wanderungssaldo ist die Differenz von Zu- und Fortz\u00fcgen. Zu beachten ist, dass auch bei einem relativ geringen Saldo gro\u00dfe Brutto-Wanderungsstr\u00f6me in beide Richtungen, die sich im Saldo ausgleichen, vorliegen k\u00f6nnen. Der Indikator sollte daher im Zusammenhang mit den Indikatoren 1.4.1 und 1.4.2 betrachtet werden. Daten \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl gibt Hinweise darauf, wie stark der demographische Wandel durch das Wanderungsgeschehen mit dem Ausland beeinflusst wird und ist insgesamt ein Indikator f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Landes. Die Daten liegen nicht differenziert nach Zuwanderungsgeschichte, sondern nur nach Staatsangeh\u00f6rigkeit vor. Die Daten basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Vor allem in den Jahren 2008 und 2009 ist die Aussagekraft der Zahlen allerdings beeintr\u00e4chtigt: Die den Fortz\u00fcgen dieser Jahre ins Ausland zugrunde liegenden Angaben der Meldebeh\u00f6rden enthalten Melderegisterbereinigungen, die infolge der Einf\u00fchrung der pers\u00f6nlichen Steueridentifikationsnummer durchgef\u00fchrt worden sind. Das Ergebnis der Bereinigungen sind auch noch im Jahr 2009 nachgeholte Buchungen \u201eFortzug in das Ausland\u201c, die in die Z\u00e4hlung der Fortz\u00fcge eingegangen sind. Dies schl\u00e4gt sich auf den Wanderungssaldo dieser Jahre nieder. Die Werte werden nach den L\u00e4ndern der 20 h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen ausgewiesen","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online/logon\" target=\"_blank\">Regionaldatenbank Deutschland</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten</a> Niedersachsen A III 1, Wanderungen.","data_footnote":"<br>1) Aufgef\u00fchrt sind die 20 gr\u00f6\u00dften Wanderungssalden im Jahr 2019 als darunter Positionen der in der Zeile Ingesamt augewiesenen Werte. \"Staatenlos\" sowie \"ungekl\u00e4rt und ohne Angabe\" werden in Sonstige Auspr\u00e4gungen gef\u00fchrt.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-08-24","national_data_updated_date":"2022-08-25","target_number":"1.4","goal_number":"1"}