{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-1-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.1","indicator_name":"global_indicators.2-2-1-title","indicator_sort_order":"02-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","tags":["Datenstand 2021","Regionale Gliederung Niedersachsen"],"source_active_1":true,"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel nach Niedersachsen zugewiesenen Gefl\u00fcchteten","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den dadmit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, bestand vor\u00fcbergehend ein deutlicher R\u00fcckgang der EASY-Zug\u00e4nge.","title":"Untitled","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_url_text_1":"Link to source","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-06-20","national_data_updated_date":"2022-06-10","target_number":"2.2","goal_number":"2"}