{"data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-3-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.3","indicator_name":"global_indicators.2-2-3-title","indicator_sort_order":"02-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-2-title","target_id":"2.2","tags":["Datenstand 2021","Regionale Gliederung Niedersachsen"],"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die Anzahl Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO.","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, besteht ein deutlicher R\u00fcckgang der Abschiebungszahlen. \u00dcberstellungen nach der Dublin III-VO wurden vor\u00fcbergehend eingestellt und sind ab dem 15.06.2020 schrittweise wieder aufgenommen worden.","other_info":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","source_active_1":true,"source_url_1":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_1":"Hier finden Sie weitere Daten zu Fl\u00fcchtlings- und Ausl\u00e4nderangelegenheiten","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-07-19","national_data_updated_date":"2022-06-10","target_number":"2.2","goal_number":"2"}