{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"global_indicators.3-1-2-title","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"global_indicators.3-1-2-title","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"in der Familie wird vorrangig nicht deutsch gesprochen"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-1-title","target_id":"3.2","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2022_3-1-2.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.3-1-2-title","data_source":"Kinder und Jugendhilfestatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von betreuten Kindern bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen wieder. Dabei werden zwei unterschiedliche Definitionen \u00fcber den Migrationshintergrund zu Grunde gelegt. Zum einen bezieht sich dieser auf die Herkunft der Eltern bzw. eines Elternteils, zum anderen auf die vorrangige Familiensprache. Beide Merkmale werden parallel erfasst und k\u00f6nnen isoliert betrachtet werden. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Hierbei ist die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Zur Einsch\u00e4tzung der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben des Kindes ist anzugeben, ob in der Familie vorrangig deutsch oder eine andere Sprache gesprochen wird. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz. Die Gruppe der Kinder mit mindestens einem Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft ist zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfer als die Gruppe der Kinder, die zu Hause vorrangig nicht Deutsch spricht. Kinder in Kindertagespflege werden nicht ber\u00fccksichtigt.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-09-15","national_data_updated_date":"2022-09-28","target_number":"3.1","goal_number":"3"}