{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-5-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-5-title","indicator_sort_order":"04-01-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-1-title","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"field":"Bildungsstand","value":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/innen"},{"field":"Bildungsstand","value":"Personen mit geringem Bildungsstand"}],"graph_titles":[{"unit":"1000","title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger sowie Personen mit niedrigem Bildungsstand nach Migrationsstatus und Geschlecht"},{"unit":"%","title":"Anteil der Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger sowie Personen mit niedrigem Bildungsstand nach Migrationsstatus und Geschlecht an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe in Prozent"}],"data_show_map":false,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-5.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.4-1-5-title","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/-innen gibt den Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) wieder, die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der entsprechenden Bev\u00f6lkerungsgruppe an. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben. Dar\u00fcber hinaus bildet der Indikator Personen mit niedrigem Bildungsstand den Anteil der 25- bis unter 65-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Bildungsabschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) an der entsprechenden Bev\u00f6lkerungsgruppe ab.","computation_calculations":"Dem Indikator liegt die von der UNESCO entwickelte internationale Klassifikation des Bildungswesens (ISCED) zugrunde. Diese wurde entwickelt, um nationale und internationale Statistiken und Indikatoren des Bildungswesens einheitlich darzustellen. Datenquelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen: <br> 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder; <br> 2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte; <br> 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedlerinnen und (Sp\u00e4t-)Aussiedler; <br> 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen. <br> Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. <br> Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weitere INfomrmationen finden Sie in der <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/themen/soziales/sozialberichterstattung_in_niedersachsen/handlungsorientierte-sozialberichterstattung-niedersachsen-hsbn-191385.html/\" target=\"_blank\">Handlungsorientierten Sozialberichterstattung Niedersachsen (HSBN)</a>.","data_footnotes":"<br>1) Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger: 18- bis unter 25-J\u00e4hrige ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2), die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen. <br>2) Personen mit niedrigem Bildungsstand: 25- bis unter 65-J\u00e4hrige ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2). <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>. In vorangegangenen Ausgaben des Berichts Migration und Teilhabe in Niedersachsen an dieser Stelle berichtete Daten zu fr\u00fchen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern sind aufgrund methodischer \u00c4nderungen nicht mehr mit den aktuellen Daten vergleichbar. Auf die Darstellung dieser fr\u00fcheren Daten wird daher verzichtet.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-11-14","national_data_updated_date":"2023-11-13","target_number":"4.1","goal_number":"4"}