{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-1-2-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.5-1-2-title","indicator_sort_order":"05-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-1-title","target_id":"5.1","tags":["Datenstand 2019","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"field":"Kategorie","value":"Erwerbsquote"},{"field":"Kategorie","value":"Erwerbslosenanteil"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2021_5-1-2.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.5-1-2-title","title":"Untitled","national_indicator_description":"\u201eErwerbspersonen\u201c ist der Oberbegriff f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige und Erwerbslose. Die Zahl der Erwerbspersonen stellt somit das gesamte zur Verf\u00fcgung stehende Potenzial an Arbeitskr\u00e4ften dar. Der Gegenbegriff sind die Nichterwerbspersonen: Dies sind alle Menschen, die z.B. aus Alters- oder Gesundheitsgr\u00fcnden oder weil sie andere Verdienstquellen haben nicht erwerbst\u00e4tig sind und auch keine Erwerbst\u00e4tigkeit anstreben. Erwerbst\u00e4tige sind alle Personen im Alter von 15 und mehr Jahren, die eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unabh\u00e4ngig von der geleisteten Arbeitszeit und Bedeutung dieser T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Lebensunterhalt. Ma\u00dfgeblich ist, dass sie in der Berichtswoche wenigstens eine Stunde einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgegangen sind. Als erwerbslos gelten nur solche Personen, die normalerweise erwerbst\u00e4tig sind und zurzeit nur vor\u00fcbergehend, da sie noch keinen neuen Arbeitsplatz gefunden haben, aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sind, sowie Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger, die sich um eine Lehr-/Arbeitsstelle bem\u00fchen. Die Bezeichnung \u201eerwerbslos\u201c ist unabh\u00e4ngig davon, ob jemand bei der Arbeitsagentur als Arbeitsloser oder als Arbeitssuchender gemeldet ist bzw. Arbeitslosengeld oder -hilfe bezieht. Personen, die normalerweise keinem Erwerb nachgehen, z.B. nicht berufst\u00e4tige Ehefrauen oder Ehem\u00e4nner, gelten nicht als erwerbslos. Die Erwerbsquote bezieht die Zahl der Erwerbspersonen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre). Die Erwerbst\u00e4tigenquote bezieht die Zahl der 15- bis unter 65-j\u00e4hrigen Erwerbst\u00e4tigen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter. Der Erwerbslosenanteil bezieht die Zahl der Erwerbslosen auf die aller Personen im Erwerbsalter.","computation_calculations":"Die Daten entstammen dem Mikrozensus. Diese Bev\u00f6lkerungsstichprobe erhebt bundesweit j\u00e4hrlich bei 1 Prozent der Haushalte demographische, erwerbs- und familienstatistische Basisdaten. Der regionale Nachweis der Ergebnisse erfolgt nach dem Wohnort der Befragten. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen und methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Berichten Niedersachsen</a> A I 5, A VI 2, A VI 4, Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 4.1.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Stand und Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigkeit in Deutschland 2012-2015. Ab 2016 werden die Daten in der Fachserie 1 Reihe 4.1 \"Erwerbsbeteiligung der Bev\u00f6lkerung\" ver\u00f6ffentlicht. (Erscheinungsrhythmus: j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Bezogen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre). <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren sowie f\u00fcr das Berichtsjahr 2017 zwischen den Berichten des Integrationsmonitoring Niedersachsen 2018 und 2019 ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-10-05","target_number":"5.1","goal_number":"5"}