{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-2-2-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.5-2-2-title","indicator_sort_order":"05-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-2-title","target_id":"5.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Qualifikation","value":"hoch"}],"source_active_1":true,"data_source":"Statistik der Bundesagetur f\u00fcr Arbeit","source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2021_5-2-1.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.5-2-2-title","data_footnote":"<br>1) Besch\u00e4ftigte ohne Angabe der Qualifikation werden nicht aufgef\u00fchrt; hoch = akademischer Abschluss (Bachelor, Diplom, Magister, Master, Staatsexamen, Promotion); mittel = Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung , Meister-/Techniker- oder gleichwertiger Fachschulabschluss; niedrig = ohne abgeschlossene Berufsausbildung\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","title":"Untitled","national_indicator_description":"Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte umfassen alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die krankenversicherungspflichtig, rentenversicherungspflichtig oder beitragspflichtig nach dem SGB III sind oder f\u00fcr die Beitragsanteile zu den gesetzlichen Rentenversicherungen zu leisten sind. Dazu geh\u00f6ren unter anderem auch Auszubildende. Die Besch\u00e4ftigten werden nach Art ihrer beruflichen Qualifikation in drei Gruppen aufgegliedert: Als hohe Qualifikation gelten Fachhochschul- und Hochschulabschl\u00fcsse. Als mittlere Qualifikation gilt der Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung sowie ein Meister-/Techniker- oder gleichwertiger Fachschulabschluss. Als niedrige Qualifikation gelten alle F\u00e4lle, in denen keine abgeschlossene Berufsausbildung vorliegt. Die statistischen Ergebnisse k\u00f6nnen differenziert nach Deutschen und Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ausgewiesen werden.","computation_calculations":"Dargestellt werden die sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten am 30. Juni eines Jahres, die im betrachteten Gebiet arbeiten, unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes. Die Ausweisung von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten nach Qualifikationsniveau am Arbeitsort gibt einen Hinweis auf das Arbeitsplatzangebot und die Struktur der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im betrachteten Gebiet. Die Statistik der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruht auf den Meldungen der Arbeitgeber zur Kranken-, Renten-, Pflege- und bzw. oder Arbeitslosenversicherung. Hier werden alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (ca. 75 bis 80 Prozent aller abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten) erfasst. Von ihr nicht erfasst werden nicht sozialversicherungspflichtige Beamte, Selbst\u00e4ndige, unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige und ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte. Die Gesamtzahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten enth\u00e4lt auch Auszubildende, von denen ein gro\u00dfer Teil noch keine abgeschlossene berufliche Qualifikation hat und daher in der Tabelle als niedrig qualifiziert eingeordnet wird. Es gibt aber durchaus Auszubildende, die \u00fcber berufsqualifizierende Abschl\u00fcsse bis hin zu Hochschulabschl\u00fcssen verf\u00fcgen. Insgesamt muss bei diesem Indikator beachtet werden, dass die ausgewiesenen Daten einen hohen Anteil von Werten mit fehlender Zuordnung enthalten und damit die Aussagekraft des Indikators etwas abschw\u00e4chen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 70A Besch\u00e4ftigte, Pendler).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-10-05","national_data_updated_date":"2022-10-05","target_number":"5.2","goal_number":"5"}