{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.7-2-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.7-2-2-title","indicator_sort_order":"07-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.7-2-title","target_id":"7.2","tags":["Datenstand 2018","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"Bezugspersonen mit selbstgenutzem Wohneigentum in 1 000","decimals":0},{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnen Wohneigentum in Prozent\u00b3\u207e","decimals":1}],"data_footnotes":"<br>1) bis 2010 hochgerechnet auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse der Volksz\u00e4hlung 1987; ab 2014 hochgerechnet auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse des Zensus 2011. Ab 2017 wird der Migrationsstatus in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften nicht mehr abgefragt, so dass sich die Ergebnisse ab 2017 auf die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten beziehen.\t\t\t\t\t\t\t\t<br>2) Zu beachten ist, dass f\u00fcr fr\u00fchere Berichte der Migrationshintergrund bis zum Berichtsjahr 2015 im engeren Sinn berechnet wurde, d.h. ohne die Elterninformationen au\u00dferhalb des Haushalts der/des Befragten. Mit dem 6. Bericht erfolgt die Berechnung des Migrationshintergrundes ab dem Berichtsjahr 2017 im weiteren Sinn, d.h. einschlie\u00dflich der Elterninformationen au\u00dferhalb des Haushalts der/des Befragten. <br>3) je 100 Bezugspersonen in Privathaushalten entsprechender Bev\u00f6lkerungsgruppe\t\t\t\t\t\t\t\t","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_7-2-2.xlsx","source_url_text_1":"global_indicators.7-2-2-title","data_source":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder, Mikrozensus","title":"Untitled","national_indicator_description":"Die Eigent\u00fcmerquote gibt einerseits Aufschluss \u00fcber die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund, andererseits ist sie ein Indikator f\u00fcr eine dauerhafte Aufenthaltsorientierung. Gleichzeitig kann der Erwerb von Eigentum allerdings auch mit der mangelnden M\u00f6glichkeit zu tun haben, auf dem freien Wohnungsmarkt eine Wohnung zu finden und eine \u201eFlucht ins Eigentum\u201c darstellen. Zu ber\u00fccksichtigen ist, dass die Menschen mit Migrationshintergrund h\u00e4ufiger in St\u00e4dten und Gro\u00dfst\u00e4dten leben, in denen die Eigentumsquote generell geringer als in l\u00e4ndlichen Regionen ist.","computation_calculations":"Die Ergebnisse bis 2010 sind auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse der Volksz\u00e4hlung 1987 und ab dem Berichtsjahr 2011 an der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011 hochgerechnet. Seit 2017 wird der Migrationsstatus in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften nicht mehr abgefragt, so dass sich die Ergebnisse seit 2017 auf die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten beziehen.","other_info":"Weitere Informationen finden Sie im Integrationsmonitoring der L\u00e4nder. <a href=\"https://www.integrationsmonitoring-laender.de/indikatoren/g1\" target=\"_blank\">Indikator G1 Eigent\u00fcmerquote </a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-10-04","target_number":"7.2","goal_number":"7"}