{"sdg_goal":"1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.9-1-2-title","graph_type":"bar","indicator_number":"9.1.2","indicator_name":"global_indicators.9-1-2-title","indicator_sort_order":"09-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.9-2-title","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"title":"Untitled","data_show_map":false,"data_status":"complete","source_active_1":true,"source_url_1":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_1":"global_indicators.9-1-2-title","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"national_indicator_description":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds.  Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","computation_calculations":"Die AZR-Statistik kann einen \u00dcberblick zu den im Bundesgebiet zu einem gewissen Stichtag aufh\u00e4ltigen Vertriebenen aus der Ukraine geben, unterliegt jedoch Schwankungen. Insbesondere aufgrund der bis zum 31.08.2022 geltenden Ausnahme vom Erfordernis einer Aufenthaltserlaubnis ist von einer hohen Anzahl nicht registrierter Personen auszugehen.","other_info":"","data_footnote":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-06-27","national_data_updated_date":"2022-06-13","target_number":"9.1","goal_number":"9"}