{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.3","indicator_name":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","indicator_sort_order":"02-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in iherer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> <br> Ende 2019 waren 79,5 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. 26 Mio. davon waren Fl\u00fcchtlinge, 45,7 Mio. sind Binnenvertriebene und 4,2 Mio. Menschen suchen Asyl. <br>Quelle:<a href=\"https://www.unhcr.org/dach/de/services/statistiken\">UNHCR</a> <br> <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommen auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert und werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Eninge wenige Tabellen zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt, die Anzahl Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin II VO.","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, besteht ein deutlicher R\u00fcckgang der Abschiebungszahlen. \u00dcberstellungen nach der Dublin III-VO wurden vor\u00fcbergehend eingestellt und sind ab dem 15.06.2020 schrittweise wieder aufgenommen worden.","other_info":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/christoph-LSN/IM_Data/commit/6fb2adb09fdff531c9c206cfa7895744f2135d05","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/christoph-LSN/IM_Data/commit/c7da10d5a6dc574b5a091cfd48c1f94d56622152","indicator":"2.2.3"}