{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.1","indicator_name":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","indicator_sort_order":"03-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2021","Regionale Gliederung: Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Deutschland"},{"field":"Kategorie","value":"Insgesamt bis unter 3 Jahre"},{"field":"Kategorie","value":"Insgesamt 3 bis unter 6 Jahre"}],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b> <br>Die Kinderbetreuung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr erfolgreiche Integration. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der Integration zuerkannt, da von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt. Gleichzeitig ist auch f\u00fcr die Eltern die Kinderbetreuung ein wichtiger Aspekt mit Bezug auf die Integration in den Arbeitsmarkt und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.","target_id":"3.1","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2022_3-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","data_source":"Kinder- und Jugendhilfestatistik, Mikrozensus, Bev\u00f6lkerungsstatistik","data_footnote":"<br> 1) Anteil der Kinder in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Kindertagesbetreuung oder eine Ganztagsschule besuchen, sowie der Kinder in Kindertageseinrichtungen an allen Kindern in der gleichen Altersgruppe. Da in der Statistik zur Kindertagesbetreuung die Anzahl der betreuten Kinder im jeweiligen Kreis ermittelt wird und keine Zuordnung der Kinder zu ihrem Wohnort erfolgt, kann die Betreuungsquote in einem Bundesland in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber 100 % liegen.\t\t\t\t\t\t\t","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Betreuungsquote der Kinder mit und ohne Zuwanderungsgeschichte an, die in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege (z.B. Tagesm\u00fctter/-v\u00e4ter) oder Kindertagesbetreuung (z. B. Kindertagesst\u00e4tten, Hort) betreut werden und nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung oder eine Ganztagsschule besuchen. Dargestellt wird der Anteil der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege an allen Kindern in der gleichen Altersgruppe. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"Die Anzahl der Kinder mit und ohne Migrationshintergrund in der Bev\u00f6lkerung wurde durch die Auswertung von Daten des Mikrozensus und der Bev\u00f6lkerungsstatistik ermittelt. Der Mikrozensus erhebt seit 2005 detailliert Angaben, aus denen der Migrationshintergrund einer Person abgeleitet werden kann. F\u00fcr die Auswertung des Mikrozensus wurde eine Variable gebildet, die der Definition von Migrationshintergrund in den Statistiken der Kindertagesbetreuung (mindestens ein Elternteil ist ausl\u00e4ndischer Herkunft) entspricht. Da in der Statistik zur Kindertagesbetreuung die Anzahl der betreuten Kinder im jeweiligen Kreis ermittelt wird und keine Zuordnung der Kinder zu ihrem Wohnort erfolgt, kann die Betreuungsquote in einem Bundesland in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber 100 Prozent liegen.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-09-15","national_data_updated_date":"2022-09-15","target_number":"3.1","goal_number":"3"}