{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.3","indicator_name":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","indicator_sort_order":"03-01-03","published":true,"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"unit":"%","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"%","field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von unter 3 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"unit":"%","field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von 3 bis unter 6 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils"}],"precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"%","title":"Anteil an allen betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung in Prozent"},{"unit":"Anzahl","title":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung"}],"reporting_status":"inprogress","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2022_3-1-3.xlsx","source_url_text_1":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","data_source":"Kinder- und Jugendhilfestatistik","sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-3-title","target_id":"3.3","national_indicator_description":"Der Indikator gibt Anzahl und Anteil von betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte (mindestens ein Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft) in Tageseinrichtungen sowie in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege an, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Tagesbetreuung besuchen. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung von Kindern mit Zuwanderungsgeschichte ist f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern ist nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz.","other_info":"Weitere Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover und bundesweite Angaben sind zu finden in: Handlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen, Statistikteil sowie j\u00e4hrlich aktualisiert in dem <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Bericht Niedersachsen</a> K I 4, Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege. Hier finden sich auch Angaben \u00fcber die vorrangige Familiensprache.","data_footnote":"<br>1) Kinder in Kindertageseinrichtungen sowie Kinder in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Kindertagesbetreuung besuchen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-04-06","national_data_updated_date":"2023-04-06","target_number":"3.1","goal_number":"3"}