{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (in Prozent)","graph_type":"line","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (in Prozent)","indicator_sort_order":"04-01-05","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2019","Niedersachsen"],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_show_map":false,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2021_4-1-5.xlsx","source_url_text_1":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (in Prozent)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) wieder, die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe an. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben.","computation_calculations":"Dem Indikator liegt die von der UNESCO entwickelte internationale Klassifikation des Bildungswesens (ISCED) zugrunde. Diese wurde entwickelt, um nationale und internationale Statistiken und Indikatoren des Bildungswesens einheitlich darzustellen. Datenquelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","data_footnotes":"<br>1) Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2), die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben.<br>2) Hochrechnung f\u00fcr die Jahre ab Mikrozensus 2011 anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Vorjahre sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. Neuere hier dargestellte Ergebnisse des Mikrozensus sind daher nicht direkt mit den Vorjahren sowie weiteren Ver\u00f6ffentlichungen vergleichbar. So sind bei den absoluten H\u00e4ufigkeiten hinsichtlich der soziodemographischen und -\u00f6konomischen Merkmale gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen auszumachen. Mit Blick auf die Anteilswerte an der Gesamtbev\u00f6lkerung lassen sich jedoch nur minimale Ver\u00e4nderungen feststellen. Fr\u00fchere Aussagen \u00fcber die Lebenssituation der Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund sind somit weiterhin g\u00fcltig.<br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich erhoben. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Eine direkte Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.<br>* Aussagewert eingeschr\u00e4nkt, da der Zahlenwert statistisch relativ unsicher ist.<br>/ Nicht ver\u00f6ffentlicht, weil nicht ausreichend genau oder nicht repr\u00e4sentativ. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-08-25","target_number":"4.1","goal_number":"4"}