{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht (C7)","graph_type":"bar","indicator_name":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht (C7)","indicator_sort_order":"05-03-04","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-12-17","national_data_updated_date":"2021-09-10","target_number":"5.3","goal_number":"5"}