{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","graph_type":"line","indicator_name":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","indicator_sort_order":"05-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Abstand der Arbeitslosenquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern zu Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"}],"precision":[{"decimals":1}],"decimal_separator":",","data_source":"Statistik der Bundesagentur  f\u00fcr Arbeit","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2022_5-3-2.xlsx","source_url_text_1":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","title":"Untitled","national_indicator_description":"Arbeitslose sind Arbeitsuchende bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, die nicht oder weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, die nicht Sch\u00fclerin oder Sch\u00fcler, Studierende oder Teilnehmende an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt, nicht Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger von Altersrente sind und f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Arbeitslose m\u00fcssen sich pers\u00f6nlich bei ihrer zust\u00e4ndigen Arbeitsagentur oder dem nach SGB II zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger gemeldet haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nur dann als arbeitslos erfasst werden, wenn sie eine Arbeitnehmert\u00e4tigkeit in Deutschland aus\u00fcben d\u00fcrfen.","computation_calculations":"Arbeitslosenquoten zeigen die relative Unterauslastung des Arbeitskr\u00e4fteangebots an, indem sie die registrierten Arbeitslosen zu den Erwerbspersonen (EP = Erwerbst\u00e4tige + Arbeitslose) in Beziehung setzen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen. Die Statistik wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gef\u00fchrt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-08-24","national_data_updated_date":"2022-10-04","target_number":"5.3","goal_number":"5"}