{"5-3-4":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht","graph_type":"bar","indicator_name":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht","indicator_sort_order":"05-03-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"data_source":"Statistik der Bundesagentur  f\u00fcr Arbeit","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-3-4.xlsx","source_url_text_1":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Zahl der Arbeitslosen nach Rechtskreisen sowie davon die Zahl und den Anteil der Personen mit Zuwanderungsgeschichte wieder.","computation_calculations":"Quelle f\u00fcr die dargestellten Ergebnisse ist die sogenannte Migrationshintergrund-Erhebung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, im Rahmen derer Arbeitslose in den Agenturen und Jobcentern zu ihrem Migrationshintergrund befragt werden, um das Portfolio der Arbeitsmarktstatistiken zu erweitern. Die Erhebung wurde in \u00a7 281 Abs. 2 SGB III normiert und Details zum Verfahren sowie zur Methodik im September 2010 in der sogenannten Migrationshintergrund-Erhebungsverordnung (MighEV) festgehalten.<br> Ein Migrationshintergrund liegt gem\u00e4\u00df \u00a7 6 MighEV vor, wenn 1.\tdie befragte Person nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzt oder 2.\tder Geburtsort der befragten Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt und eine Zuwanderung in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte oder 3.\tder Geburtsort mindestens eines Elternteiles der befragten Person au\u00dferhalb der heutigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland liegt sowie eine Zuwanderung dieses Elternteiles in das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland nach 1949 erfolgte. <br> Diese Definition entspricht der eines Migrationshintergrundes \u201eim engeren Sinne\u201c im Rahmen des Mikrozensus. Bei der Interpretation der Ergebnisse ist zu beachten, dass nicht f\u00fcr alle Arbeitslosen sondern lediglich f\u00fcr den Kreis der befragten Personen Angaben zum Migrationshintergrund vorliegen. Die ausgewiesenen Anteile beziehen sich daher ausdr\u00fccklich auf die Gruppe der Befragten und nicht auf die Gesamtheit aller Arbeitslosen. Arbeitslose im Rechtskreis des SGB II sind alle arbeitslosen Personen, die die Anspruch auf Leistungen (Arbeitslosengeld II und Sozialgeld) nach dem Zweiten Sozialgesetzbuch (SGB II) \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende \u2013 haben. Arbeitslose im Rechtskreis des SGB II sind alle arbeitslosen Personen, die Anspruch auf Leistungen (Arbeitslosengeld I) nach dem Dritten Sozialgesetzbuch (SGB III) \u2013 Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 haben und die Personen, die keine Leistungen mehr erhalten.","data_footnotes":"<br>1) einschlie\u00dflich Personen mit Migrationshintergrund ohne n\u00e4here Angabe <br>2) Anteile an der Gruppe der im Rahmen der Erhebung befragten Personen <br>3) Eine Differenzierung der Arbeitslosen in den beiden Rechtskreisen SGB II und III nach Geschlecht und Migrationshintergrund ist auf Grundlage der zur Verf\u00fcgung stehenden Daten nicht m\u00f6glich. <br>4) \".\" = Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) ver\u00f6ffentlicht keine Arbeitslosenquoten f\u00fcr Personengruppen mit weniger als 1 000 zivilen Erwerbspersonen, da bei zu kleinen Personengruppen \u00fcberzeichnete oder unplausible Quoten nicht auszuschlie\u00dfen sind.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-12","national_data_updated_date":"2023-07-12","target_number":"5.3","goal_number":"5"},"4-1-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (in Prozent)","graph_type":"bar","indicator_name":"H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (in Prozent)","indicator_sort_order":"04-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"source_active_1":true,"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"15 \u2013 65"},{"field":"Schulabschluss","value":"Ohne Abschluss"},{"field":"Schulabschluss","value":"Hauptschulabschluss"},{"field":"Schulabschluss","value":"Realschulabschluss"},{"field":"Schulabschluss","value":"(Fach-)Hochschulreife"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"}],"data_source":"Mikrozensus","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Ohne Abschluss einschlie\u00dflich Abschluss F\u00f6rderschule. <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-3.xlsx","source_url_text_1":"H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (in Prozent)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von Menschen mit und ohne Zuwanderungsgeschichte nach h\u00f6chstem Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation der Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte bei den verschiedenen Schulabschl\u00fcssen zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie Menschen ohne Zuwanderungsgeschichte haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser sind auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe. Die Betrachtung der j\u00fcngeren Altersgruppe gibt Hinweise darauf, wie sich die Bildungsstruktur k\u00fcnftig entwickeln wird. Die Angleichung der Bildungsstruktur der Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte an die, ohne Zuwanderungsgeschichte, kann als Voraussetzung f\u00fcr die Angleichung der Besch\u00e4ftigungsstruktur beider Gruppen angesehen werden.","computation_calculations":"Der Indikator gibt die Bildungsstruktur der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte wieder, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Abschluss in Deutschland oder im Ausland erworben wurde. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die noch eine allgemein bildende Schule besuchen, sind nicht in diese Auswertung eingeflossen. Quelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen: <br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder; <br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte; <br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler; <br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen <br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-01","national_data_updated_date":"2023-06-01","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"1-4-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.3","data_non_statistical":false,"graph_title":null,"graph_type":"bar","indicator_name":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten","indicator_sort_order":"01-04-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.","target_id":"1.4","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"precision":[{"decimals":0}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Land","value":"Europa insgesamt"},{"field":"Land","value":"EU Staaten"},{"field":"Land","value":"Afrika insgesamt"},{"field":"Land","value":"Amerika insgesamt"},{"field":"Land","value":"Asien insgesamt"},{"field":"Land","value":"Australien und Ozeanien"}],"data_source":"Wanderungsstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-4-3.xlsx","source_url_text_1":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator bildet den Saldo der j\u00e4hrlichen Zu- und Fortz\u00fcge nach Niedersachsen aus dem Ausland bzw. von Niedersachsen in das Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) nach Land bzw. Land der Wanderungherkunft ab.","computation_calculations":"Der Wanderungssaldo ist die Differenz von Zu- und Fortz\u00fcgen. Zu beachten ist, dass auch bei einem relativ geringen Saldo gro\u00dfe Brutto-Wanderungsstr\u00f6me in beide Richtungen, die sich im Saldo ausgleichen, vorliegen k\u00f6nnen. Der Indikator sollte daher im Zusammenhang mit den Indikatoren 1.4.1 und 1.4.2 betrachtet werden. Daten \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl gibt Hinweise darauf, wie stark der demographische Wandel durch das Wanderungsgeschehen mit dem Ausland beeinflusst wird und ist insgesamt ein Indikator f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Landes. Die Daten liegen nicht differenziert nach Zuwanderungsgeschichte, sondern nur nach Staatsangeh\u00f6rigkeit vor. Die Daten basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Vor allem in den Jahren 2008 und 2009 ist die Aussagekraft der Zahlen allerdings beeintr\u00e4chtigt: Die den Fortz\u00fcgen dieser Jahre ins Ausland zugrunde liegenden Angaben der Meldebeh\u00f6rden enthalten Melderegisterbereinigungen, die infolge der Einf\u00fchrung der pers\u00f6nlichen Steueridentifikationsnummer durchgef\u00fchrt worden sind. Das Ergebnis der Bereinigungen sind auch noch im Jahr 2009 nachgeholte Buchungen \u201eFortzug in das Ausland\u201c, die in die Z\u00e4hlung der Fortz\u00fcge eingegangen sind. Dies schl\u00e4gt sich auf den Wanderungssaldo dieser Jahre nieder.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online/logon\" target=\"_blank\">Regionaldatenbank Deutschland</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten</a> Niedersachsen A III 1, Wanderungen.","data_footnote":"<br>1) Aufgef\u00fchrt sind die 20 gr\u00f6\u00dften Wanderungssalden im Jahr 2019 als darunter Positionen der in der Zeile Ingesamt augewiesenen Werte. \"Staatenlos\" sowie \"ungekl\u00e4rt und ohne Angabe\" werden in Sonstige Auspr\u00e4gungen gef\u00fchrt.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-05","national_data_updated_date":"2023-09-05","target_number":"1.4","goal_number":"1"},"4-3-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung","indicator_sort_order":"04-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Hochschulen und Hochschulabschl\u00fcsse</b> <br>Ein Hochschulabschluss ist die h\u00f6chste Form der Berufsqualifizierung. Der Anteil der Studierenden nach Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt Auskunft \u00fcber die Beteiligung von Bildungsin- und Bildungsausl\u00e4nder/innen an deutschen Hochschulen. Dar\u00fcber hinaus werden die in dem jeweiligen Wintersemester erreichten Hochschulabschl\u00fcsse nach Nationalit\u00e4t ausgewiesen. Ein Hochschulabschluss ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Integration auf dem Arbeitsmarkt.","target_id":"4.3","tags":["Datenstand 2023","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"source_active_1":true,"data_start_values":[{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Staaten insgesamt"},{"field":"Kategorie","value":"Ausl\u00e4ndische Studierende (Insgesamt)"},{"field":"Kategorie","value":"Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4nder (Insgesamt)"},{"field":"Kategorie","value":"Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4nder (Insgesamt)"}],"datafootnote":"1) Aufrufbar sind die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der ausl\u00e4ndischen Studierenden im  Wintersemester des Berichtsjahres in Niedersachsen.","data_source":"Hochschule, ICE Niedersachsen","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von ausl\u00e4ndischen Studierenden nach Geschlecht und Staatsangeh\u00f6rigkeit wieder. Dar\u00fcber hinaus unterscheidet er zwischen Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4ndern einerseits und Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4ndern andererseits. Unter Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4nder fallen alle in Niedersachsen Studierenden mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die in Deutschland oder an einer deutschen Auslandschule die Hochschulzugangsberechtigung erhalten haben. Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4nder sind Studierende mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die im Ausland die Hochschulzugangsberechtigung erlangt haben. Studierende sind in einem Fachstudium ordentlich immatrikulierte (eingeschriebene) Personen, die einen berufsqualifizierenden Hochschulabschluss anstreben (ohne Beurlaubte, Studienkollegiate und Gasth\u00f6rerinnen und Gasth\u00f6rer).","computation_calculations":"Aufrufbar sind die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der ausl\u00e4ndischen Studierenden im Wintersemester des Berichtsjahres in Niedersachsen.","other_info":"Die Auswertung stammt aus der ICE-Datenbank (ICE = Information, Controlling, Entscheidung) des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kultur. Angaben f\u00fcr Niedersachsen (ohne die Aufteilung in Bildungsinl\u00e4nder und -ausl\u00e4nder) sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 310 Hochschulstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>.","data_footnote":"1) Aufgef\u00fchrt sind die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der ausl\u00e4ndischen Studierenden im jeweiligen Wintersemester in Niedersachsen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-19","national_data_updated_date":"2023-07-19","target_number":"4.3","goal_number":"4"},"6-1-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland","graph_type":"line","indicator_name":"Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland","indicator_sort_order":"06-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Armutsgef\u00e4hrdung</b> <br>Die Armutsrisikoquote (oder auch Armutsgef\u00e4hrdungsquote) ist ein Indikator zur Messung relativer Einkommensarmut. Tendenzen zur Exklusion und mangelnder Teilhabechancen gesellschaftlicher Gruppen entwickeln sich insbesondere vor dem Hintergrund der Einkommensarmut.","target_id":"6.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_6-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland","title":"Untitled","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Deutschland"},{"field":"Nationalit\u00e4t / Migrationshintergrund","value":"Insgesamt"},{"field":"Nationalit\u00e4t / Migrationshintergrund","value":"mit Migrationshintergrund"}],"precision":[{"decimals":1}],"data_source":"Mikrozensus IT.NRW","national_indicator_description":"Die Armutsrisikoquote (oder auch Armutsgef\u00e4hrdungsquote) ist ein Indikator zur Messung relativer Einkommensarmut und wird definiert als der Prozentanteil der Personen, deren \u00c4quivalenzeinkommen weniger als 60 Prozent des Durchschnitts der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung (in Privathaushalten am Ort der Hauptwohnung) betr\u00e4gt. Das \u00c4quivalenzeinkommen, ein auf der Basis des Haushaltsnettoeinkommens berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied, wird auf Basis der neuen OECD-Skala berechnet. F\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgruppen der Deutschen und Nichtdeutschen sowie der Menschen mit und ohne Migrationshintergrund (vgl. Indikator 1.3.1) wird das Risiko materieller Armut abgebildet. Tendenzen zur Exklusion und mangelnder Teilhabechancen gesellschaftlicher Gruppen entwickeln sich insbesondere vor dem Hintergrund der Einkommensarmut. Ausgeklammert bleiben jedoch weitere Ressourcen wie Bildung und soziale Bindungen.","computation_calculations":"Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eAmtliche Sozialberichterstattung\u201c berechnet unterschiedliche Armutsgef\u00e4hrdungsquoten, gemessen am Bundesmedian und am Landesmedian. Hier wird der Landesmedian verwendet (Regionalkonzept). Grundlage der Berechnungen sind die jeweiligen regionalen Armutsgef\u00e4hrdungsschwellen. Diese werden anhand des mittleren Einkommens (Median) des jeweiligen Bundeslandes beziehungsweise der jeweiligen Region errechnet. Dadurch wird den Unterschieden im Einkommens- und Preisniveau zwischen den Bundesl\u00e4ndern bzw. Regionen Rechnung getragen. Die nieders\u00e4chsische Armutsgef\u00e4hrdung orientiert sich also an den entsprechenden Eink\u00fcnften in Niedersachsen. Vergleichbare Daten liegen ab dem Jahr 2005 vor und k\u00f6nnen gegliedert nach soziodemographischen Merkmalen wie Alter, Geschlecht und Qualifikation dargestellt werden. Datenquelle ist der Mikrozensus. Aufgrund der Stichprobengr\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen verl\u00e4ssliche Indikatoren f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder berechnet werden.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und regionale Ergebnisse bis auf Ebene der Raumordnungsregionen/Anpassungsschichten und der Gro\u00dfst\u00e4dte stehen auf  <a href=\"http://www.statistikportal.de/de/sbe\" target=\"_blank\">http://www.statistikportal.de/de/sbe</a> zur Verf\u00fcgung.","data_footnotes":"<br>1) Anteil der Personen mit einem \u00c4quivalenzeinkommen von weniger als 60% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten am Ort der Hauptwohnung. Das \u00c4quivalenzeinkommen wird auf Basis der neuen OECD-Skala berechnet.<br>2) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. \t <br>3) Erstergebnisse des Mikrozensus 2022. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-22","national_data_updated_date":"2023-09-13","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"1-3-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (in 1000)","graph_type":"bar","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (in 1000)","indicator_sort_order":"01-03-04","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird.<br>Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. Im Integrationsmonitoring Niedersachsen wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet.","target_id":"1.3","tags":["Datenstand 2019","Niedersachsen"],"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Herkunftsland","value":"Europa"},{"field":"Herkunftsland","value":"Amerika"},{"field":"Herkunftsland","value":"Afrika"},{"field":"Herkunftsland","value":"Asien Australien und Ozeanien"},{"field":"Migrationshintergrund","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2021_1-3-4.xlsx","source_url_text_1":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (in 1000)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>  1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>  2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>  3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>  4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>  Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Dargestellt wird die Zahl der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte nach ausgew\u00e4hlten Herkunftsl\u00e4ndern und Geschlecht.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Aufgef\u00fchrt sind die 20 h\u00e4ufigsten Herkunftsl\u00e4nder der Frauen und M\u00e4nner mit Migrationshintergrund im ausgew\u00e4hlten Jahr in Niedersachsen. <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2021-09-07","target_number":"1.3","goal_number":"1"},"1-4-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Nationalit\u00e4t und Geschlecht","graph_type":"line","indicator_name":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Nationalit\u00e4t und Geschlecht","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.","target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Wanderung","value":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge"},{"field":"Nationalit\u00e4t / Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-4-5.xlsx","source_url_text_1":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen","data_source":"Wanderungsstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator bildet die Anzahl der j\u00e4hrlichen Zu- und Fortz\u00fcge nach bzw. aus Niedersachsen aus dem bzw. in das Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) sowie den Wanderungssaldo nach Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ab.","computation_calculations":"Die hier dargestellten Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland ab. Die Kennzahl gibt Hinweise auf das Ausma\u00df der Zu- und Abwanderung nach bzw. aus Niedersachsen und basiert auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online-Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online/logon\" target=\"_blank\">Regionaldatenbank Deutschland</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht Niedersachsen</a> A III 1, Wanderungen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-20","national_data_updated_date":"2023-09-20","target_number":"1.4","goal_number":"1"},"1-4-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_name":"Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen","indicator_sort_order":"01-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.","target_id":"1.4","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Wanderungsherkunft","value":"Europa insgesamt"},{"field":"Wanderungsherkunft","value":"Afrika insgesamt"},{"field":"Wanderungsherkunft","value":"Amerika insgesamt"},{"field":"Wanderungsherkunft","value":"Asien insgesamt"},{"field":"Wanderungsherkunft","value":"Australien und Ozeanien"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_source":"Wanderungsstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-4-1.xlsx","source_url_text_1":"Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator stellt die Anzahl der j\u00e4hrlichen Zuz\u00fcge nach Niedersachsen aus dem Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) nach dem Land der Wanderungsherkunft dar. Dar\u00fcber hinaus werden die Zuz\u00fcge aus den Kontinenten aggregiert dargestellt.","computation_calculations":"Die Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl stellt das Ausma\u00df der Zuwanderung nach Niedersachsen dar. Die Daten liegen differenziert nach Wanderungsherkunft vor. Daten \u00fcber Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Kennzahlen zum Wanderungsgeschehen. Sie basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Die Werte werden nach dem Land des Wanderungsziels ausgewiesen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online/logon\" target=\"_blank\">Regionaldatenbank Deutschland</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten</a> Niedersachsen A III 1, Wanderungen.","data_footnote":"<br> 1) Aufgef\u00fchrt sind die 20 h\u00e4ufigsten Wanderungsherkunftsl\u00e4nder. Die Werte f\u00fcr \"Staatenlos\" sowie \"ungekl\u00e4rt\" werden in Sonstige Ziele gef\u00fchrt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-05","national_data_updated_date":"2023-09-05","target_number":"1.4","goal_number":"1"},"5-2-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder","graph_type":"line","indicator_name":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder","indicator_sort_order":"05-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b> <br>Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ist f\u00fcr die Integration von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte von gro\u00dfer Bedeutung, da diese Form der Besch\u00e4ftigung nicht nur der Sicherung des Lebensunterhaltes dient, sondern auch \u00fcber Beitr\u00e4ge zur Renten-, Kranken- und Arbeitslosenversicherung Integration in das Sozialstaatssystem der Bundesrepublik Deutschland bedeutet.","target_id":"5.2","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"source_active_1":true,"data_source":"Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit","source_url_1":"/assets/excel/2023_5-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder","title":"Untitled","national_indicator_description":"Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte umfassen alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die krankenversicherungspflichtig, rentenversicherungspflichtig oder beitragspflichtig nach dem SGB III sind oder f\u00fcr die Beitragsanteile zu den gesetzlichen Rentenversicherungen zu leisten sind. Dazu geh\u00f6ren unter anderem auch Auszubildende.","computation_calculations":"Dargestellt werden die sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten am 30. Juni eines Jahres, die im betrachteten Gebiet arbeiten, unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes. Die Statistik der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruht auf den Meldungen der Arbeitgeber zur Kranken-, Renten-, Pflege- und bzw. oder Arbeitslosenversicherung. Hier werden alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (ca. 75 bis 80 Prozent aller abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten) erfasst. Von ihr nicht erfasst werden nicht sozialversicherungspflichtige Beamte, Selbst\u00e4ndige, unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige und ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 70A Besch\u00e4ftigte, Pendler).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-17","national_data_updated_date":"2023-07-18","target_number":"5.2","goal_number":"5"},"1-2-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2020","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Units","value":"Anzahl"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Europa"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Afrika"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Amerika"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Asien"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Australien und Ozeanien"},{"field":"M\u00e4nner / Frauen","value":"M\u00e4nner"},{"field":"M\u00e4nner / Frauen","value":"Frauen"}],"precision":[{"unit":"Anzahl","decimals":0},{"unit":"Geschlecht in Prozent","decimals":1},{"unit":"Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2005 in Prozentpunkten","decimals":1}],"graph_titles":[{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten"},{"unit":"Geschlecht in Prozent","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht"},{"unit":"Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2005 in Prozentpunkten","title":"Ver\u00e4nderung der Anzahl von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ausgew\u00e4hlter Staatsangeh\u00f6rigkeiten gegen\u00fcber 2005 in Prozentpunkten"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2021_1-2-5.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit ist eine besondere Rechtsbeziehung, die eine Person einem bestimmten Staat zuordnet. In allen anderen Staaten ist diese Person Ausl\u00e4nderin bzw. Ausl\u00e4nder. Personen, die keine Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, sind staatenlos. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Bericht</a> Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-30","national_data_updated_date":"2022-08-25","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"2-2-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.3","indicator_name":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","indicator_sort_order":"02-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in ihrer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommt auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert oder werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Ausgew\u00e4hlte Daten zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","data_start_values":[{"field":"Abschiebungen","value":"Abschiebungen insgesamt"},{"field":"Abschiebungen","value":"\u00dcberstellung nach der Dublin III-VO"}],"tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO.<br> Das Dublin-Verfahren dient der Zust\u00e4ndigkeitsbestimmung zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens in einem EU-Mitgliedstaat. Die Dublin III-VO legt Kriterien und Verfahren fest, die bei der Bestimmung des Mitgliedstaates, der f\u00fcr die Pr\u00fcfung des gestellten Antrags auf internationalen Schutz zust\u00e4ndig ist, zur Anwendung kommen. Die Dublin III VO wird in allen EU-Mitgliedstaaten sowie Norwegen, Island, Liechtenstein und der Schweiz angewendet. Das Dublin-Verfahren bezweckt, dass jeder Asylantrag, der auf dem Hoheitsgebiet der Mitgliedstaaten gestellt wird, materiell-rechtlich nur durch einen Staat gepr\u00fcft wird. Damit soll die Sekund\u00e4rwanderung innerhalb Europas gesteuert bzw. begrenzt werden.","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, besteht ein deutlicher R\u00fcckgang der Abschiebungszahlen. \u00dcberstellungen nach der Dublin III-VO wurden vor\u00fcbergehend eingestellt und sind ab dem 15.06.2020 schrittweise wieder aufgenommen worden.","other_info":"Weitere Informationen zum Ablauf des Dublin Verfahrens im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge finden Sie auf den Internetseiten des [BAMF](https://www.bamf.de/DE/Themen/AsylFluechtlingsschutz/AblaufAsylverfahrens/DublinVerfahren/dublinverfahren-node.html). <br> Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","source_other_info_1":null,"source_active_1":true,"data_source":"Nieders\u00e4chisches Miniterium f\u00fcr Inneres und Sport, Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation.","source_url_2":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_2":"Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","source_url_1":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_1":"Hier finden Sie weitere Daten zu Fl\u00fcchtlings- und Ausl\u00e4nderangelegenheiten","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-07-04","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"4-2-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (in Prozent)","graph_type":"line","indicator_name":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (in Prozent)","indicator_sort_order":"04-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausbildung im Dualen System</b> <br> Die Ausbildung im Dualen System ist in Deutschland die dominierende Form der beruflichen Ausbildung. Die parallele Ausbildung in einem Betrieb und in einer Berufsschule hat hohes integratives Potenzial, da sie Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in zwei relevante gesellschaftliche Systeme integriert. Die Ausbildungsbeteiligungsquote gibt einen Einblick in die Partizipation an der beruflichen Ausbildung von Migrantinnen und Migranten.","target_id":"4.4","data_show_map":false,"source_active_1":true,"data_source":"Mikrozensus","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-2-1.xlsx","source_url_text_1":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (in Prozent)","precision":[{"decimals":1}],"tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss","value":"Ohne Abschluss"},{"field":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss","value":"Abgeschlossene Berufsausbildung"},{"field":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss","value":"Terti\u00e4rer Abschluss"},{"field":"Migrationshintergrund","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von Menschen mit und ohne Zuwanderungsgeschichte im Alter von 25 bis unter 35 Jahren nach h\u00f6chstem beruflichen Abschluss wieder. Berufliche Qualifikationen sind ein zentrales Merkmal der strukturellen Teilhabe und beeinflussen die Position am Arbeitsmarkt sowie die gesellschaftliche Teilhabe.","computation_calculations":"Auch f\u00fcr die berufliche Qualifikationsstruktur der Bev\u00f6lkerung gilt, dass sie sich insgesamt nur langsam \u00e4ndert. In den h\u00f6heren Altersgruppen befinden sich viele Zuwanderinnen und Zuwanderer, die ihre beruflichen Qualifikationen im Herkunftsland erworben haben oder gerade aufgrund dieser Qualifikation zugewandert sind (Hochqualifizierte). Die hier vorgenommene Betrachtung der Altersgruppe der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen gibt Hinweise darauf, wie sich die Qualifikationsstruktur k\u00fcnftig entwickeln wird. Die Angleichung der Bildungsstruktur der Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte an die Bev\u00f6lkerung ohne Zuwanderungsgeschichte kann als Voraussetzung f\u00fcr die Angleichung der Besch\u00e4ftigungsstruktur beider Gruppen angesehen werden. Es wird die berufliche Qualifikationsstruktur der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte wiedergegeben, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Abschluss in Deutschland oder im Ausland erworben wurde. Unter die Kategorie \u201eohne Abschluss\u201c fallen neben denen, die \u00fcber keinen beruflichen Abschluss verf\u00fcgen, auch Personen, die sich noch in einer beruflichen Ausbildung befinden. \u201eOhne Abschluss\u201c schlie\u00dft dar\u00fcber hinaus auch die Anlernausbildung, das Berufsvorbereitungsjahr und das berufliche Praktikum mit ein. Dadurch ergeben sich f\u00fcr das Berichtsjahr 2005 Abweichungen zu den bisher ver\u00f6ffentlichten Daten. Der Terti\u00e4rbereich umfasst Abschl\u00fcsse an einer Fachschule, Berufsakademie und einer (Fach-)Hochschule. Datenquelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Kein/noch kein beruflicher Abschluss vorhanden; einschlie\u00dflich Anlernausbildung, Berufsvorbereitungsjahr und beruflichem Praktikum. <br>2) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-03","national_data_updated_date":"2023-07-03","target_number":"4.2","goal_number":"4"},"2-1-4":{"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristeten Aufenthaltstitel nach Grund der Befristung","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.4","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristeten Aufenthaltstitel nach Grund der Befristung","indicator_sort_order":"02-01-04","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristetem Aufenthaltstitel nach Grund der Befristung an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern (Prozent)"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristetem Aufenthaltstitel nach Grund der Befristung (Anzahl)"}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Geschlecht","value":"insgesamt"},{"field":"Befristungsgrund","value":"zum Zweck der Ausbildung"},{"field":"Befristungsgrund","value":"zum Zweck der Erwerbst\u00e4tigkeit"},{"field":"Befristungsgrund","value":"v\u00f6lkerrechtliche, humanit\u00e4re, politische Gr\u00fcnde"},{"field":"Befristungsgrund","value":"famili\u00e4re Gr\u00fcnde"},{"field":"Befristungsgrund","value":"besondere Aufenthaltsrechte"}],"national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt. <br> Der Indikator zeigt nach Geschlecht differenziert die Anzahl und die prozentuale Verteilung der Ausl\u00e4nderinnnen und Ausl\u00e4nder nach dem Grund der Befristung des jeweiligen Aufenthaltstitels.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen zur Ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung finden sie in der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html#sprg228898\" target=\"_blank\">Fachserie 1 Reihe 2 Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung</a> auf den Internetseiten des Statistischen Bundesamtes.","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_2-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-23","national_data_updated_date":"2023-08-23","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"1-1-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr)","graph_type":"line","indicator_name":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr)","indicator_sort_order":"01-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienangeh\u00f6rigen.","target_id":"1.1","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","data_source":"Bev\u00f6lkerungsfortschreibung","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung, Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem <a href=\"https://www.regionalmonitoring-statistik.niedersachsen.de/\" target=\"_blank\">Regionalmonitoring  Niedersachsen</a> sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten Niedersachsen</a>: A I 2,Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","data_footnote":"<br>1)  Im Berichtsjahr 2011 erfolgte die Umstellung auf die Ergebnisse des Zensus 2011 als neue Basis f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung. Aufgrund der unterschiedlichen Fortschreibungsbasis ist die Vergleichbarkeit der einzelnen Jahre untereinander eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-15","national_data_updated_date":"2023-06-15","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"2-3-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ver\u00e4nderungen der Anzahl der Einb\u00fcrgerungen","graph_type":"bar","indicator_name":"Ver\u00e4nderungen der Anzahl der Einb\u00fcrgerungen","indicator_sort_order":"02-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b> <br> Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","target_id":"2.3","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"data_source":"Einb\u00fcrgerungsstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_2-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Einb\u00fcrgerungen in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Ver\u00e4nderung der Anzahl der eingeb\u00fcrgerten Personen in Niedersachsen wieder. Als Einb\u00fcrgerung wird der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen auf Grundlage eines Antrages bezeichnet.","computation_calculations":"Der Indikator kann Aussagen \u00fcber gelingende gesellschaftliche Einbindung treffen, besonders nach rechtlichem Status. Erst mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Landesebene nach Rechtsgrundlage, Alter und Aufenthaltsdauer sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 106 Einb\u00fcrgerungen). Weitere Angaben sind zu finden in dem j\u00e4hrlichen Statistischen Bericht A\u00a0I\u00a09\u00a0Einb\u00fcrgerungen ver\u00f6ffentlicht in den <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_monatshefte/statistische-monatshefte-niedersachsen-87704.html\" target=\"_blank\">Statistischen Monatsheften</a> des LSN. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Einb\u00fcrgerungen (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-05","national_data_updated_date":"2023-07-05","target_number":"2.3","goal_number":"2"},"5-3-3":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","graph_type":"line","indicator_name":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","indicator_sort_order":"05-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","tags":["Datenstand 2023","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Abstand der Arbeitslosenquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern zu Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"}],"precision":[{"decimals":1}],"decimal_separator":",","data_source":"Statistik der Bundesagentur  f\u00fcr Arbeit","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-3-2.xlsx","source_url_text_1":"Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t","title":"Untitled","national_indicator_description":"Arbeitslose sind Arbeitsuchende bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, die nicht oder weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, die nicht Sch\u00fclerin oder Sch\u00fcler, Studierende oder Teilnehmende an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt, nicht Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger von Altersrente sind und f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Arbeitslose m\u00fcssen sich pers\u00f6nlich bei ihrer zust\u00e4ndigen Arbeitsagentur oder dem nach SGB II zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger gemeldet haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nur dann als arbeitslos erfasst werden, wenn sie eine Arbeitnehmert\u00e4tigkeit in Deutschland aus\u00fcben d\u00fcrfen.","computation_calculations":"Arbeitslosenquoten zeigen die relative Unterauslastung des Arbeitskr\u00e4fteangebots an, indem sie die registrierten Arbeitslosen zu den Erwerbspersonen (EP = Erwerbst\u00e4tige + Arbeitslose) in Beziehung setzen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen. Die Statistik wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gef\u00fchrt.","other_info":"Die Methodenberichte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit finden Sie unter: 'https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Grundlagen/Methodik-Qualitaet/Methodenberichte/Arbeitsmarktstatistik/Methodenberichte-Arbeitsmarkt-Nav.html'","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-17","national_data_updated_date":"2023-07-17","target_number":"5.3","goal_number":"5"},"7-2-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (in 1000)","graph_type":"bar","indicator_name":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (in 1000)","indicator_sort_order":"07-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Familie</b> <br>Der Indikator gibt Auskunft \u00fcber die famili\u00e4ren Strukturen, in denen Menschen mit und ohne Migrationshintergrund leben.","target_id":"7.1","tags":["Datenstand 2019","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"Wohnfl\u00e4che in qm","decimals":1},{"unit":"Bruttokaltmiete in \u20ac","decimals":2}],"graph_titles":[{"unit":"Wohnfl\u00e4che in qm","title":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte"},{"unit":"Bruttokaltmiete in \u20ac","title":"Mittlere Bruttokaltmiete in \u20ac in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte"}],"data_source":"Mikrozensus","data_footnotes":"<br>1) Mittlere Wohnungsgr\u00f6sse je Person <br>2) Mittlere Bruttokaltmiete pro Quadratmeter <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2021_7-2-1.xlsx","source_url_text_1":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (in 1000)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator stellt Kennzahlen zur Wohnsituation der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte dar. Die Wohnfl\u00e4che wird als mittlere Wohnungsgr\u00f6\u00dfe je Person in Quadratmetern (m\u00b2) angegeben. Die mittlere Bruttokaltmiete pro Quadratmeter in Euro gibt Aufschluss \u00fcber die Mietbelastung der jeweiligen Bev\u00f6lkerungsgruppe. Die Menschen mit Zuwanderungsgeschichte werden zus\u00e4tzlich unterschieden in Personen mit eigener Migrationserfahrung (Zugewanderte) und ohne eigene Migrationserfahrung (in Deutschland Geborene). Die Miete als monatliche Fixkosten und die zur Verf\u00fcgung stehende Wohnfl\u00e4che beschreiben grundlegende Bedingungen des t\u00e4glichen Lebens.","computation_calculations":"Neben den Merkmalen der Grunderhebung des Mikrozensus wurden die Haushalte im Jahr 2010, 2014 und 2018 auch nach ihrer Wohnsituation befragt. Diese Zusatzerhebung erfolgt im Abstand von vier Jahren. Aus ihr k\u00f6nnen auch die Merkmale Wohnfl\u00e4che und Miete gewonnen werden. Unter der Fl\u00e4che der Wohnung (Wohnfl\u00e4che) ist die Summe der Grundfl\u00e4chen aller R\u00e4ume einschlie\u00dflich K\u00fcche, Flur, Badezimmer und Toilette einer Wohnung zu verstehen. Zur Wohnung z\u00e4hlen auch au\u00dferhalb des eigentlichen Wohnungsabschlusses liegende R\u00e4ume (z.B. Mansarden). Die Bruttokaltmiete setzt sich aus der Nettokaltmiete und den kalten Nebenkosten zusammen. Unter der Nettokaltmiete wird der monatliche Betrag verstanden, der mit dem Vermieter als Entgelt f\u00fcr die \u00dcberlassung der ganzen Wohnung zum Zeitpunkt der Z\u00e4hlung vereinbart war. Dabei ist es gleichg\u00fcltig, ob die Miete tats\u00e4chlich gezahlt wurde. Als kalte Nebenkosten werden die monatlich aufzuwendenden Betriebskosten bezeichnet. Erfasst werden auch kalte Nebenkosten, die nicht an den Vermieter bezahlt werden. Kosten bzw. Umlagen f\u00fcr den Betrieb einer Heizungs- und Warmwasserversorgungsanlage, Strom, Gas, fl\u00fcssige und feste Brennstoffe, Fernw\u00e4rme etc. z\u00e4hlen nicht zur Bruttokaltmiete.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 5 Heft 1, Bauen und Wohnen, Mikrozensus Zusatzerhebung, Bestand und Struktur der Wohneinheiten, Wohnsituation der Haushalte (erscheint alle vier Jahre).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2021-11-26","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"6-2-2":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (Anzahl je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe)","graph_type":"line","indicator_name":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (Anzahl je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe)","indicator_sort_order":"06-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Mindestsicherung</b> <br>Die \u201ebek\u00e4mpfte Armut\u201c bezeichnet das Ausma\u00df der Abh\u00e4ngigkeit von staatlichen Mindestsicherungsleistungen.\n Durch die Transferleistungen soll den Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben erm\u00f6glicht werden.","target_id":"6.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Altersgruppe","value":"im Alter von 18 bis unter 65 Jahren"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"}],"data_source":"Leistungen nach SGB II: Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, alle weiteren Daten: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder. Eigene Berechnung LSN.","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_6-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (Anzahl je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Staatliche Transferleistungen der sozialen Mindestsicherungssysteme werden zur Sicherung des Lebensunterhaltes gezahlt. Die Empf\u00e4ngerquote bzw. Mindestsicherungsquote beschreibt die Anzahl der Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Leistungen je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner (Promille) nach Nationalit\u00e4t, Altersgruppen und Kreisen. Sie ist ein Indikator f\u00fcr die \u201ebek\u00e4mpfte Armut\u201c in der Gesellschaft.","computation_calculations":"Unter dem Begriff der staatlichen Mindestsicherungsleistungen werden im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eAmtliche Sozialberichterstattung\u201c folgende Hilfearten zusammengefasst: Leistungen nach dem SGB II (ALG II und Sozialgeld), Sozialhilfe nach dem SGB XII (laufende Hilfe zum Lebensunterhalt au\u00dferhalb von Einrichtungen), Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung, Regelleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz und Leistungen der Kriegsopferf\u00fcrsorge (laufende Leistungen). Hier sind die Leistungen der Kriegsopferf\u00fcrsorge nicht enthalten, da sie nicht regionalisierbar sind. Die Daten liegen differenziert nach Geschlecht, Nationalit\u00e4t und Altersgruppen vor.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Verwaltungseinheiten (Einheits- und Samtgemeinden) sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 255 Soziale Mindestsicherung). Ausf\u00fchrliche Informationen werden im Rahmen des vom Nieders\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung (MS) finanzierten Projekts \u201eHandlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen\u201c vom LSN zusammengestellt. Methodische Erl\u00e4uterungen und Ergebnisse f\u00fcr Bund und L\u00e4nder werden im <a href=\"http://www.statistikportal.de/de/sbe\" target=\"_blank\">Statistik-Portal</a> ver\u00f6ffentlicht.","data_footnote":"<br>1) SGB II + XII. SGB II: ALG II und Sozialgeld. Von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wurde Mitte 2011 die SGB-II-Statistik revidiert, und zwar r\u00fcckwirkend ab 2007. Es kann daher zu geringf\u00fcgigen Abweichungen zu Ver\u00f6ffentlichungen der BA kommen. SGB XII: Hilfe zum Lebensunterhalt au\u00dferhalb von Einrichtungen (HLU, nach Wohnort); Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII nach Wohnort der Bedarfsgemeinschaft, in- und au\u00dferhalb von Einrichtungen; Regelleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz (\u00f6rtliche Tr\u00e4ger, nach Wohnort); ohne Kriegsopferf\u00fcrsorge.\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-20","national_data_updated_date":"2023-09-20","target_number":"6.2","goal_number":"6"},"4-1-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger sowie Personen mit niedrigem Bildungsstand nach Migrationsstatus und Geschlecht","graph_type":"line","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger sowie Personen mit niedrigem Bildungsstand nach Migrationsstatus und Geschlecht","indicator_sort_order":"04-01-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Altersgruppe","value":"18\u00a0-\u00a025"},{"field":"Altersgruppe","value":"25\u00a0-\u00a065"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"field":"Bildungsstand","value":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/innen"},{"field":"Bildungsstand","value":"Personen mit geringem Bildungsstand"}],"data_show_map":false,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-5.xlsx","source_url_text_1":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger sowie Personen mit niedrigem Bildungsstand nach Migrationsstatus und Geschlecht","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/-innen gibt den Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) wieder, die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe an. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben. Dar\u00fcber hinaus bildet der Indikator Personen mit niedrigem Bildungsstand den Anteil der 25- bis unter 65-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Bildungsabschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe ab.","computation_calculations":"Dem Indikator liegt die von der UNESCO entwickelte internationale Klassifikation des Bildungswesens (ISCED) zugrunde. Diese wurde entwickelt, um nationale und internationale Statistiken und Indikatoren des Bildungswesens einheitlich darzustellen. Datenquelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen: <br> 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder; <br> 2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte; <br> 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedlerinnen und (Sp\u00e4t-)Aussiedler; <br> 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen. <br> Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. <br> Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weitere INfomrmationen finden Sie in der <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/themen/soziales/sozialberichterstattung_in_niedersachsen/handlungsorientierte-sozialberichterstattung-niedersachsen-hsbn-191385.html/\" target=\"_blank\">Handlungsorientierten Sozialberichterstattung Nistedersachsen (HSBN)</a>.","data_footnotes":"<br>1) Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger: 18- bis unter 25-J\u00e4hrige ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2), die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen. <br>2) Personen mit niedrigem Bildungsstand: 25- bis unter 65-J\u00e4hrige ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2).<br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich erhoben. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Eine direkte Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-11","national_data_updated_date":"2023-07-11","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"1-2-8":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.8","data_non_statistical":false,"graph_title":"Lebendgeborene nach Nationalit\u00e4t","graph_type":"line","indicator_name":"Lebendgeborene nach Nationalit\u00e4t","indicator_sort_order":"01-02-08","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-2-8.xlsx","source_url_text_1":"Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche","data_source":"Statistik der nat\u00fcrlichen Bev\u00f6lkerungsbewegung","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Die Anzahl der Lebendgeborenen liefert eine demographische Basisinformation \u00fcber das Geburtenverhalten der Bev\u00f6lkerung. Eine Lebendgeburt liegt vor, wenn bei einem Kind nach der Scheidung vom Mutterleib entweder das Herz geschlagen oder die Nabelschnur pulsiert oder die nat\u00fcrliche Lungenatmung eingesetzt hat. Der Indikator gibt an, wie viele Kinder mit deutscher und wie viele mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit im jeweiligen Berichtsjahr geboren wurden.","computation_calculations":"Da ein Kind mit der Geburt die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit automatisch erlangt, wenn mindestens ein Elternteil deutsch ist, gibt der Indikator weniger Informationen \u00fcber die Anzahl der Geburten von Eltern ausl\u00e4ndischer Herkunft wieder. Er l\u00e4sst vielmehr Aussagen \u00fcber den rechtlichen Status des Kindes zu und \u00fcber die rechtliche Teilhabe der Eltern. Zu ber\u00fccksichtigen ist zudem, dass seit 01.01.2000 ein in Deutschland geborenes Kind ausl\u00e4ndischer Eltern durch Geburt im Inland die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erwirbt, wenn ein Elternteil sich mindestens acht Jahre rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland gew\u00f6hnlich aufh\u00e4lt und ein unbefristetes Aufenthaltsrecht besitzt. <br>Ma\u00dfgebend f\u00fcr den Ort der Registrierung ist bei der Statistik der nat\u00fcrlichen Bev\u00f6lkerungsbewegung die Wohngemeinde der Mutter, bei mehreren Wohnungen die Hauptwohnung der Mutter.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht Niedersachsen</a> A III 1, Wanderungen","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-16","national_data_updated_date":"2023-09-13","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"1-3-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten","indicator_sort_order":"01-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird.<br>Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. Im Integrationsmonitoring Niedersachsen wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet.","target_id":"1.3","tags":["Datenstand 2022","Regionale Anpassungsschichten"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kategorie","value":"mit eigener Migrationserfahrung"},{"field":"Kategorie","value":"ohne eigene Migrationserfahrung"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund  und/oder mit und ohne eigene Migrationserfahrung in den regionalen Anpassungsschichten an allen Menschen mit Migrationshintergrund (in Prozent)"}],"precision":[{"decimals":1}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-3-2.xlsx","source_url_text_1":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br> 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br> 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br> 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br> Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Der Indikator untergliedert die Personen zus\u00e4tzlich in Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler und weitere Deutsche mit Migrationshintergrund.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden.  <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.<br> Die Statistik wird auf Ebene der regionalen Anpassungsschichten des Mikrozensus ausgewiesen. Dies sind Zusammenfassungen mehrerer Gebietseinheiten, in denen insgesamt rund 500\u00a0000 Einwohnerinnen und Einwohner leben. Datenquelle ist der Mikrozensus.<br><br>Anpassungsschicht / Zusammengefasste Landkreise (LK) und kreisfreie St\u00e4dte (KS): <br>Ostniedersachsen:\tKS Wolfsburg, LK Gifhorn, LK Helmstedt, LK Wolfenb\u00fcttel, KS Braunschweig, KS Salzgitter, LK Peine <br>S\u00fcdniedersachsen:\tLK Goslar, LK Osterode am Harz, LK G\u00f6ttingen, LK Northeim<br>Hannover, Landeshauptstadt\tHannover, Landeshauptstadt<br> Hannover, Umland\tHannover, Umland<br>Weser-Leine-Bergland LK Hameln-Pyrmont, LK Holzminden, LK Hildesheim <br>Mittelniedersachsen: LK Diepholz, LK Nienburg (Weser), LK Schaumburg<br>Nordniedersachsen LK Cuxhaven, LK Stade, LK Harburg, LK Osterholz, LK Rotenburg (W\u00fcmme) <br>Nordostniedersachsen: LK L\u00fcneburg, LK L\u00fcchow-Dannenberg, LK Uelzen, LK Celle, LK Heidekreis, LK Verden <br>Ostfriesland-Nordseek\u00fcste: KS Emden, LK Leer, LK Aurich, KS Wilhelmshaven, LK Friesland, LK Wittmund, LK Wesermarsch<br>Oldenburger Raum LK Ammerland, LK Cloppenburg, KS Delmenhorst, KS Oldenburg, LK Oldenburg<br>Westniedersachsen: KS Osnabr\u00fcck, LK Osnabr\u00fcck, LK Vechta, LK Emsland, LK Grafschaft Bentheim","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-08","national_data_updated_date":"2023-06-08","target_number":"1.3","goal_number":"1"},"7-1-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Paare mit und ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte","graph_type":"bar","indicator_name":"Paare mit und ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"07-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Familie</b> <br>Der Indikator gibt Auskunft \u00fcber die famili\u00e4ren Strukturen, in denen Menschen mit und ohne Migrationshintergrund leben.","target_id":"7.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Lebensform","value":"Insgesamt"},{"field":"mit oder ohne ledige Kinder","value":"ohne Kinder"},{"field":"mit oder ohne ledige Kinder","value":"mit Kindern"}],"data_show_map":false,"precision":[{"decimals":1}],"data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. 2020 erfolgte zuletzt eine umfassende methodische Umstellung der Erhebung. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 und 2021 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_7-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Paare mit und ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator stellt die Lebensformen der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte sowie die Anzahl der in der jeweiligen Lebensform lebenden Kinder dar. Damit bildet der Indikator die Verteilung der erwachsenen Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte \u00fcber die verschiedenen Lebensformen mit und ohne Kinder ab. Die Daten zeigen die Vielfalt der Lebensformen in der Bev\u00f6lkerung und weisen dabei auf Unterschiede zwischen der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte hin.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weitere Ergebnisse finden Sie in den <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten</a>: A I 5, A VI 2, A VI 4 Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien - Ergebnisse des Mikrozensus auf den Internetseiten des Nieders\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Statistik: Themen -> Haushalte und Familien -> Mikrozensus -> \u00dcbersicht -> Statistische Berichte","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-15","national_data_updated_date":"2023-06-15","target_number":"7.1","goal_number":"7"},"2-1-2":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-02-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 232kB)","graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus - kein Aufenthalstitel erforderlich","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.2","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus - kein Aufenthalstitel erforderlich","indicator_sort_order":"02-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern nach Aufenthaltsstatus - kein Aufenthalstitel erforderlich (Prozent)"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus - kein Aufenthalstitel erforderlich (Anzahl)"}],"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kategorie","value":"Aufenthaltsrecht nach Freiz\u00fcgG/EU"},{"field":"Geschlecht","value":"insgesamt"}],"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.<br> Der Indikator zeigt die Anzahl und die prozentuale Verteilung der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die auf Grund der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU oder weiteren Gr\u00fcnden keinen Aufenthaltstitel besitzen.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen zur Ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung finden sie in der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html#sprg228898\" target=\"_blank\">Fachserie 1 Reihe 2 Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung</a> auf den Internetseiten des Statistischen Bundesamtes.","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_2-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-25","national_data_updated_date":"2023-08-25","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"1-1-1":{"sdg_goal":"1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_number":"1.1.1","indicator_name":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienangeh\u00f6rigen.","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank","un_designated_tier":"1","precision":[{"decimals":0}],"title":"Untitled","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","data_source":"Bev\u00f6lkerungsfortschreibung","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung, Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem <a href=\"https://www.regionalmonitoring-statistik.niedersachsen.de/\" target=\"_blank\">Regionalmonitoring  Niedersachsen</a> sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten Niedersachsen</a>: A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","data_footnote":"<br>1) Im Berichtsjahr 2011 erfolgte die Umstellung auf die Ergebnisse des Zensus 2011 als neue Basis f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung. Aufgrund der unterschiedlichen Fortschreibungsbasis ist die Vergleichbarkeit der einzelnen Jahre untereinander eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-15","national_data_updated_date":"2023-06-15","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"5-1-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","graph_type":"line","indicator_name":"Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"05-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Erwerbst\u00e4tigkeit</b> <br>Eigene Erwerbst\u00e4tigkeit dient nicht nur zur Sicherung des Lebensunterhaltes, sondern ist auch wesentlich f\u00fcr das Integrationsgeschehen in einer Gesellschaft. Denn Erwerbst\u00e4tigkeit bringt Menschen unterschiedlicher Herkunft an einem Ort zusammen, was von zentraler Bedeutung f\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe ist.","target_id":"5.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"field":"Kategorie","value":"Erwerbsquote"},{"field":"Kategorie","value":"Erwerbslosenanteil"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-1-2.xlsx","source_url_text_1":"Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","title":"Untitled","national_indicator_description":"\u201eErwerbspersonen\u201c ist der Oberbegriff f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige und Erwerbslose. Die Zahl der Erwerbspersonen stellt somit das gesamte zur Verf\u00fcgung stehende Potenzial an Arbeitskr\u00e4ften dar. Der Gegenbegriff sind die Nichterwerbspersonen: Dies sind alle Menschen, die z.B. aus Alters- oder Gesundheitsgr\u00fcnden oder weil sie andere Verdienstquellen haben nicht erwerbst\u00e4tig sind und auch keine Erwerbst\u00e4tigkeit anstreben. Erwerbst\u00e4tige sind alle Personen im Alter von 15 und mehr Jahren, die eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unabh\u00e4ngig von der geleisteten Arbeitszeit und Bedeutung dieser T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Lebensunterhalt. Ma\u00dfgeblich ist, dass sie in der Berichtswoche wenigstens eine Stunde einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgegangen sind. Als erwerbslos gelten nur solche Personen, die normalerweise erwerbst\u00e4tig sind und zurzeit nur vor\u00fcbergehend, da sie noch keinen neuen Arbeitsplatz gefunden haben, aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sind, sowie Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger, die sich um eine Lehr-/Arbeitsstelle bem\u00fchen. Die Bezeichnung \u201eerwerbslos\u201c ist unabh\u00e4ngig davon, ob jemand bei der Arbeitsagentur als Arbeitsloser oder als Arbeitssuchender gemeldet ist bzw. Arbeitslosengeld oder -hilfe bezieht. Personen, die normalerweise keinem Erwerb nachgehen, z.B. nicht berufst\u00e4tige Ehefrauen oder Ehem\u00e4nner, gelten nicht als erwerbslos. Die Erwerbsquote bezieht die Zahl der Erwerbspersonen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre). Die Erwerbst\u00e4tigenquote bezieht die Zahl der 15- bis unter 65-j\u00e4hrigen Erwerbst\u00e4tigen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter. Der Erwerbslosenanteil bezieht die Zahl der Erwerbslosen auf die aller Personen im Erwerbsalter.","computation_calculations":"Die Daten entstammen dem Mikrozensus. Diese Bev\u00f6lkerungsstichprobe erhebt bundesweit j\u00e4hrlich bei 1 Prozent der Haushalte demographische, erwerbs- und familienstatistische Basisdaten. Der regionale Nachweis der Ergebnisse erfolgt nach dem Wohnort der Befragten. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.  <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen und methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Berichten Niedersachsen</a> A I 5, A VI 2, A VI 4, Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 4.1.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Stand und Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigkeit in Deutschland 2012-2015. Ab 2016 werden die Daten in der Fachserie 1 Reihe 4.1 \"Erwerbsbeteiligung der Bev\u00f6lkerung\" ver\u00f6ffentlicht. (Erscheinungsrhythmus: j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Bezogen auf die Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre). <br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren sowie f\u00fcr das Berichtsjahr 2017 zwischen den Berichten des Integrationsmonitoring Niedersachsen 2018 und 2019 ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>4) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-12","national_data_updated_date":"2023-07-03","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"2-1-3":{"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1  KB)","graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit zeitlich befristeten und zeitlich unbefristeten Aufenthalstiteln","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.3","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit zeitlich befristeten und zeitlich unbefristeten Aufenthalstiteln","indicator_sort_order":"02-01-03","published":true,"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit zeitlich befristeten und zeitlich unbefristeten Aufenthalstiteln an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern (Prozent)"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit zeitlich befristeten und zeitlich unbefristeten Aufenthalstiteln (Anzahl)"}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Geschlecht","value":"insgesamt"},{"field":"Befristung","value":"zeitlich unbefristet"},{"field":"Befristung","value":"zeitlich befristet"}],"reporting_status":"complete","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt. <br> Der Indikator zeigt die Anzahl und die pozentuale Verteilung der Ausl\u00e4nderinnen und Auls\u00e4nder, die einen zeitlich befristeten bzw. eine zeitlich unbefristeten Aufenthaltstitel besitzen differenziert nach Geschlecht.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen zur Ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung finden sie in der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html#sprg228898\" target=\"_blank\">Fachserie 1 Reihe 2 Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung</a> auf den Internetseiten des Statistischen Bundesamtes.","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_2-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-23","national_data_updated_date":"2023-08-23","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"1-3-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund","indicator_sort_order":"01-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird.<br>Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. Im Integrationsmonitoring Niedersachsen wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet.","target_id":"1.3","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"unit":"Anzahl in 1000","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Anzahl in 1000","field":"Kategorie","value":"Personen mit Migrationshintergrund im weiteren Sinne"},{"unit":"Anzahl in 1000","field":"Kategorie","value":"Personen mit Migrationshintergrund im engeren Sinne"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"Anzahl in 1000","decimals":1}],"graph_titles":[{"unit":"%","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in Prozent)"},{"unit":"Anzahl in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in 1000)"}],"data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. 2020 erfolgte zuletzt eine umfassende methodische Umstellung der Erhebung. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 und 2021 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Menschen mit Migrationshintergrund","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br> 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br> 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br> 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br> Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Der Indikator untergliedert die Personen zus\u00e4tzlich in Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler und weitere Deutsche mit Migrationshintergrund.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst: Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse. ","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-05-11","national_data_updated_date":"2023-04-24","target_number":"1.3","goal_number":"1"},"4-1-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t","graph_type":"line","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t","indicator_sort_order":"04-01-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"}],"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"data_source":"Schulstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-4.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss an allen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern eines Jahrgangs der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe an allgemein bildenden Schulen wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger haben. Potenziell haben Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die ohne Hauptschulabschluss eine Schule verlassen, die schlechtesten Chancen sowohl f\u00fcr eine gleichberechtigte gesellschaftliche Teilhabe als auch f\u00fcr Erfolge auf dem Arbeitsmarkt.","computation_calculations":"Der Indikator schlie\u00dft Abg\u00e4ngerinnen und Abg\u00e4nger der F\u00f6rderschulen mit ein, die dort keinen Hauptschulabschluss erworben haben.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 300 Allgemein bildende Schulen).","data_footnote":"<br>1) einschlie\u00dflich Abg\u00e4ngerinnen/Abg\u00e4nger der F\u00f6rderschulen","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-10-12","national_data_updated_date":"2023-10-12","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"1-3-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht","indicator_sort_order":"01-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird.<br>Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. Im Integrationsmonitoring Niedersachsen wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet.","target_id":"1.3","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund im Alter von \u2026 bis unter \u2026 Jahren (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil an der betreffenden Altersgruppe der Gesamtbev\u00f6lkerung im Alter von \u2026 bis unter \u2026 Jahren (in Prozent)"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-3-3.xlsx","source_url_text_1":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Dargestellt wird der Anteil der M\u00e4nner und Frauen an verschiedenen Altersgruppen der Gesamtbev\u00f6lkerung.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden.<br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse. ","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br> 1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-04-26","national_data_updated_date":"2023-04-26","target_number":"1.3","goal_number":"1"},"2-2-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.1","indicator_name":"EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen","indicator_sort_order":"02-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.","target_id":"2.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"national_indicator_description":"Das Land Niedersachsen ist nach dem Asylge\u00adsetz verpflichtet, Menschen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die im Bundesgebiet um Asyl bitten, aufzunehmen. Die Aufnahmequote richtet sich nach dem sogenannten \u201eK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel\". Die Asylsuchenden werden mit Hilfe des bundesweiten Verteilungssystems \u201eEASY\" (Erstverteilung von Asyl\u00adsuchenden) entsprechend der Aufnahmequote auf die L\u00e4nder verteilt. Niedersachsen unterh\u00e4lt f\u00fcr diese Personenkreise an den Standorten Braunschweig, Bramsche und Friedland, Oldenburg, Bad Fallingbostel und Osnabr\u00fcck der Landes\u00adauf\u00adnah\u00adme\u00adbe\u00adh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI) Aufnahmeeinrichtungen.<br> Weitere Informationen zur Erstverteilung der Asylsuchenden und dem K\u00f6nigssteiner Schl\u00fcssel finden Sie auf den Internetseiten des [BAMF](https://www.bamf.de/DE/Themen/AsylFluechtlingsschutz/AblaufAsylverfahrens/Erstverteilung/erstverteilung-node.html).","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, bestand vor\u00fcbergehend ein deutlicher R\u00fcckgang der EASY-Zug\u00e4nge. Ab dem 02.05.2022 wurde das Verteilverfahren \u201eFREE\u201c Fachanwendung zur Registrierung, Erfassung und Erstverteilung zum vor\u00fcber gehenden Schutz eingef\u00fchrt. F\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine ist die Beantragung einer Aufenthaltserlaubnis zum vor\u00fcbergehenden Schutz nach \u00a724 des Aufenthaltsgesetztes m\u00f6glich. Bis zu diesem Zeitpunkt wurden Personen, die unter den \u00a724 AufenthG fallen, in EASY erfasst. Diese Personen wurden auf FREE umgebucht und sind nicht mehr in den EASY Zahlen enthalten.","other_info":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","title":"Untitled","source_other_info_1":null,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_1":"Hier finden Sie weitere Daten zu Fl\u00fcchtlings- und Ausl\u00e4nderangelegenheiten","data_source":"Nieders\u00e4chisches Miniterium f\u00fcr Inneres und Sport, Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","source_url_2":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_2":"Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","global_metadata_blurb":null,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-07-04","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"2-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.2","indicator_name":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","indicator_sort_order":"02-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in ihrer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommt auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert oder werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Ausgew\u00e4hlte Daten zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","data_start_values":[{"field":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","value":"Belegung"},{"field":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","value":"vorhandene Kapazit\u00e4t"}],"tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"national_indicator_description":"Die Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen betreibt derzeit sechs Standorte \u00fcber das gesamte Landesgebiet verteilt. Die Standorte Bramsche und Bad Fallingbostel-Oerbke nehmen die Funktion eines Ankunftzentrums wahr. Der Indikator zeigt, die durchschnittliche Anzahl der Bewohnerinnen und Bewohner in den von der Landesaufnahmebeh\u00f6rde zur Verf\u00fcgung gestellten Wohnunungen / Wohnheimen, sowie die vorhandenen Kapazit\u00e4ten.","computation_calculations":"Die Kapazit\u00e4ten der Jahre 2015 und 2016 umfassen alle Standorte, Au\u00dfenstellen, Notunterk\u00fcnfte und die im Rahmen der Verwaltungsvereinbarung geschaffenen Pl\u00e4tze. Ab 2017 werden alle Standorte sowie die Au\u00dfenstellen abgebildet.","other_info":"Eine \u00dcbersicht der Standorte mit jeweils weiteren Informationen zu den einzelnen Standorten finden Sie auf den Internetseiten der [Landesaufnahmebeh\u00f6rden Niedersachsen](https://www.lab.niedersachsen.de/startseite/standorte/standorte-der-landesaufnahmebehoerde-niedersachsen-143388.html).","title":"Untitled","source_other_info_1":null,"source_active_1":true,"data_source":"Nieders\u00e4chisches Miniterium f\u00fcr Inneres und Sport, Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation.","source_url_2":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_2":"Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","source_url_1":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_1":"Hier finden Sie weitere Daten zu Fl\u00fcchtlings- und Ausl\u00e4nderangelegenheiten","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-07-04","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"7-2-2":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bezugspersonen in Privathaushalten mit selbst bewohntem Wohneigentum sowie Eigent\u00fcmerquoten nach Migrationsstatus und Geschlecht","graph_type":"bar","indicator_name":"Bezugspersonen in Privathaushalten mit selbst bewohntem Wohneigentum sowie Eigent\u00fcmerquoten nach Migrationsstatus und Geschlecht","indicator_sort_order":"07-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Wohnen</b> <br>Die Wohnsituation der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte ist jeweils unterschiedlich. Die Wohnfl\u00e4che wird als mittlere Wohnungsgr\u00f6\u00dfe je Person in Quadratmetern (m\u00b2) angegeben. Die mittlere Bruttokaltmiete pro Quadratmeter\n in Euro gibt Aufschluss \u00fcber die Mietbelastung der jeweiligen Bev\u00f6lkerungsgruppe. Dar\u00fcberhinaus werden Daten zum Wohneigentum bereitgestellt.","target_id":"7.2","data_start_values":[{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnten Wohneigentum in Prozent","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnten Wohneigentum in Prozent","field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnten Wohneigentum in Prozent","field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnten Wohneigentum in Prozent","field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"tags":["Datenstand 2018","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"Bezugspersonen mit selbstgenutzem Wohneigentum in 1 000","decimals":0},{"unit":"Eigent\u00fcmerquote der Bezugspersonen mit selbstbewohnten Wohneigentum in Prozent","decimals":1}],"data_footnotes":"<br>1) bis 2010 hochgerechnet auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse der Volksz\u00e4hlung 1987; ab 2014 hochgerechnet auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse des Zensus 2011. Ab 2017 wird der Migrationsstatus in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften nicht mehr abgefragt, so dass sich die Ergebnisse ab 2017 auf die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten beziehen.\t\t\t\t\t\t\t\t<br>2) Zu beachten ist, dass f\u00fcr fr\u00fchere Berichte der Migrationshintergrund bis zum Berichtsjahr 2015 im engeren Sinn berechnet wurde, d.h. ohne die Elterninformationen au\u00dferhalb des Haushalts der/des Befragten. Mit dem 6. Bericht erfolgt die Berechnung des Migrationshintergrundes ab dem Berichtsjahr 2017 im weiteren Sinn, d.h. einschlie\u00dflich der Elterninformationen au\u00dferhalb des Haushalts der/des Befragten. <br>3) je 100 Bezugspersonen in Privathaushalten entsprechender Bev\u00f6lkerungsgruppe\t\t\t\t\t\t\t\t","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_7-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Bezugspersonen in Privathaushalten mit selbst bewohntem Wohneigentum sowie Eigent\u00fcmerquoten nach Migrationsstatus und Geschlecht","data_source":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder, Mikrozensus","title":"Untitled","national_indicator_description":"Die Eigent\u00fcmerquote gibt einerseits Aufschluss \u00fcber die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund, andererseits ist sie ein Indikator f\u00fcr eine dauerhafte Aufenthaltsorientierung. Gleichzeitig kann der Erwerb von Eigentum allerdings auch mit der mangelnden M\u00f6glichkeit zu tun haben, auf dem freien Wohnungsmarkt eine Wohnung zu finden und eine \u201eFlucht ins Eigentum\u201c darstellen. Zu ber\u00fccksichtigen ist, dass die Menschen mit Migrationshintergrund h\u00e4ufiger in St\u00e4dten und Gro\u00dfst\u00e4dten leben, in denen die Eigentumsquote generell geringer als in l\u00e4ndlichen Regionen ist.","computation_calculations":"Die Ergebnisse bis 2010 sind auf Basis der fortgeschriebenen Ergebnisse der Volksz\u00e4hlung 1987 und ab dem Berichtsjahr 2011 an der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011 hochgerechnet. Seit 2017 wird der Migrationsstatus in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften nicht mehr abgefragt, so dass sich die Ergebnisse seit 2017 auf die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten beziehen.","other_info":"Weitere Informationen finden Sie im Integrationsmonitoring der L\u00e4nder. <a href=\"https://www.integrationsmonitoring-laender.de/indikatoren/g1\" target=\"_blank\">Indikator G1 Eigent\u00fcmerquote </a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-12-08","national_data_updated_date":"2022-12-08","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"4-3-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen","graph_type":"line","indicator_name":"Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen","indicator_sort_order":"04-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Hochschulen und Hochschulabschl\u00fcsse</b> <br>Ein Hochschulabschluss ist die h\u00f6chste Form der Berufsqualifizierung. Der Anteil der Studierenden nach Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt Auskunft \u00fcber die Beteiligung von Bildungsin- und Bildungsausl\u00e4nder/innen an deutschen Hochschulen. Dar\u00fcber hinaus werden die in dem jeweiligen Wintersemester erreichten Hochschulabschl\u00fcsse nach Nationalit\u00e4t ausgewiesen. Ein Hochschulabschluss ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Integration auf dem Arbeitsmarkt.","target_id":"4.3","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"data_start_values":[{"field":"F\u00e4chergruppe","value":"F\u00e4cherguppen zusammen"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"}],"graph_titles":[{"unit":"Anzahl","title":"Bestandene\u00a0Abschlusspr\u00fcfungen\u00a0an\u00a0nieders\u00e4chsischen Hochschulen nach Absolventinnen und Absolventen (Anzahl)"},{"unit":"%","title":"Bestandene\u00a0Abschlusspr\u00fcfungen\u00a0an\u00a0nieders\u00e4chsischen Hochschulen nach Absolventinnen und Absolventen (in Prozent)"}],"source_active_1":true,"data_source":"Hochschulen, ICE Niedersachsen","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-3-2.xlsx","source_url_text_1":"Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil der bestandenen Abschlusspr\u00fcfungen an nieders\u00e4chsischen Hochschulen nach F\u00e4chergruppen f\u00fcr deutsche und ausl\u00e4ndische Studierende wieder. Es erfolgt keine Unterscheidung nach dem Land des Erwerbs der Studienberechtigung (siehe hierf\u00fcr Indikator 4.3.1). Studierende sind in einem Fachstudium ordentlich immatrikulierte (eingeschriebene) Personen, die einen berufsqualifizierenden Hochschulabschluss anstreben (ohne Beurlaubte, Studienkollegiate und Gasth\u00f6rerinnen und Gasth\u00f6rer).","computation_calculations":"Dargestellt werden die neun bundesweit einheitlichen F\u00e4chergruppen der Hochschulstatistik.","other_info":"Die Auswertung stammt aus der ICE-Datenbank (ICE = Information, Controlling, Entscheidung) des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kultur. Angaben f\u00fcr Niedersachsen sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 310 Hochschulstatistik) sowie bundesweit in der GENESIS Online Datenbank. Angaben zur Zuordnung der Studienf\u00e4cher zu den dargestellten F\u00e4chergruppen stehen auf der Homepage des Landesamtes f\u00fcr Statistik Niedersachsen im <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/themen/bildung/\" target=\"_blank\">Themenbereich Bildung und Kultur</a> zur Verf\u00fcgung.","data_footnote":"<br> 1) Die\u00a0ab\u00a0Wintersemester\u00a02015/16\u00a0g\u00fcltige\u00a0F\u00e4chersystematik\u00a0bewirkt\u00a0eine\u00a0teilweise\u00a0Neuzuordnung\u00a0von\u00a0Studienbereichen\u00a0zu\u00a0F\u00e4chergruppen. Die\u00a0Ergebnisse\u00a0nach\u00a0einzelnen\u00a0F\u00e4chergruppen\u00a0sind\u00a0daher\u00a0nur\u00a0eingeschr\u00e4nkt\u00a0mit\u00a0den\u00a0Vorjahren\u00a0vergleichbar.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-19","national_data_updated_date":"2023-08-16","target_number":"4.3","goal_number":"4"},"6-2-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen","graph_type":"line","indicator_name":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen","indicator_sort_order":"06-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Mindestsicherung</b> <br>Die \u201ebek\u00e4mpfte Armut\u201c bezeichnet das Ausma\u00df der Abh\u00e4ngigkeit von staatlichen Mindestsicherungsleistungen.\n Durch die Transferleistungen soll den Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben erm\u00f6glicht werden.","target_id":"6.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"graph_titles":[{"unit":"Anzahl","title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen"},{"unit":"Anteil","title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen je 1000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe"}],"data_start_values":[{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"unit":"Anzahl","field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"unit":"Anzahl","field":"Kategorie","value":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger"},{"unit":"Anteil","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Anteil","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"unit":"Anteil","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"unit":"Anteil","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"unit":"Anteil","field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"unit":"Anteil","field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"unit":"Anteil","field":"Kategorie","value":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger je 1000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe"}],"data_show_map":true,"data_source":"Leistungen nach SGB II: Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, alle weiteren Daten: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder. Eigene Berechnung LSN","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_6-2-1.xlsx","source_url_text_1":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Staatliche Transferleistungen der sozialen Mindestsicherungssysteme werden zur Sicherung des Lebensunterhaltes gezahlt. Die Empf\u00e4ngerquote bzw. Mindestsicherungsquote beschreibt die Anzahl der Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Leistungen je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner (Promille) nach  Nationalit\u00e4t und Kreisen. Sie ist ein Indikator f\u00fcr die \u201ebek\u00e4mpfte Armut\u201c in der Gesellschaft.","computation_calculations":"Unter dem Begriff der staatlichen Mindestsicherungsleistungen werden im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eAmtliche Sozialberichterstattung\u201c folgende Hilfearten zusammengefasst: Leistungen nach dem SGB II (ALG II und Sozialgeld), Sozialhilfe nach dem SGB XII (laufende Hilfe zum Lebensunterhalt au\u00dferhalb von Einrichtungen), Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung und Regelleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz. Die Daten liegen differenziert nach Geschlecht, Nationalit\u00e4t und Altersgruppen vor.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Verwaltungseinheiten (Einheits- und Samtgemeinden) sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 255 Soziale Mindestsicherung). Ausf\u00fchrliche Informationen werden im Rahmen des vom Nieders\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleichstellung (MS) finanzierten Projekts \u201eHandlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen\u201c vom LSN zusammengestellt. Methodische Erl\u00e4uterungen und Ergebnisse f\u00fcr Bund und L\u00e4nder werden im <a href=\"http://www.statistikportal.de/de/sbe\" target=\"_blank\">Statistik Portal</a> ver\u00f6ffentlicht.","data_footnotes":"<br>1) SGB II + XII. SGB II: ALG II und Sozialgeld. SGB XII: Hilfe zum Lebensunterhalt au\u00dferhalb von Einrichtungen (HLU, nach Wohnort); Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII nach Wohnort der Bedarfsgemeinschaft, in- und au\u00dferhalb von Einrichtungen; Regelleistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz (\u00f6rtliche Tr\u00e4ger, nach Wohnort); ohne Kriegsopferf\u00fcrsorge. <br>2)\u00a0Insgesamt einschlie\u00dflich\u00a0\"Keine\u00a0Zuordnung\u00a0m\u00f6glich\" <br>3) Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder \u00a0einschlie\u00dflich\u00a0\"ohne\u00a0Angabe\",\u00a0\"ungekl\u00e4rt\",\u00a0\"staatenlos\",\u00a0\"unbekanntes\u00a0Ausland\"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-05","national_data_updated_date":"2023-09-05","target_number":"6.2","goal_number":"6"},"4-1-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart","graph_type":"line","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart","indicator_sort_order":"04-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Abschlussart","value":"Hochschulreife"},{"field":"Abschlussart","value":"Fachhochschulreife1)"},{"field":"Abschlussart","value":"Realschulabschluss"},{"field":"Abschlussart","value":"Abschluss F\u00f6rderschule2)"},{"field":"Abschlussart","value":"Hauptschulabschluss"},{"field":"Abschlussart","value":"Insgesamt"},{"field":"Abschlussart","value":"Ohne Abschluss"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-2.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart","data_source":"Schulstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Schulabschluss an allen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern eines Jahrgangs an allgemein bildenden Schulen wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Abschlussarten zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss, desto besser sind auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den allgemein bildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Nicht ber\u00fccksichtigt werden folglich Hochschulzugangsberechtigungen, die nach dem Abschluss einer Haupt- oder Realschule etwa im beruflichen Schulwesen (z.B. durch Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder berufliche Gymnasien) erreicht werden. Gegen\u00fcber Indikator [4.1.4](https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/4-1-4/) werden die Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern ohne Hauptschulabschluss hier n\u00e4her differenziert nach \u201eAbschluss F\u00f6rderschule\u201c und \u201eohne Abschluss\u201c. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 300 Allgemein bildende Schulen).","data_footnotes":"<br>1) Schulischer Teil <br>2) Abschluss F\u00f6rderschule Lernen und Abgang F\u00f6rderschule Geistige Entwicklung <br>Hinweis: Die \u00fcberdurchschnittlichen Ver\u00e4nderungen bei den Absolventinnen und Absolventen mit allgemeiner Hochschulreife sind dadurch bestimmt, dass es im Schuljahr 2019/2020 wegen der R\u00fcckkehr zum 9-j\u00e4hrigen Bildungsgang an Gymnasien, keinen vollst\u00e4ndigen Abiturjahrgang gab.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-18","national_data_updated_date":"2023-09-13","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"1-2-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","indicator_sort_order":"01-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","precision":[{"decimals":0}],"tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_1-2-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator 1.3.1.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht Niedersachsen</a> A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-06-22","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"5-1-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht","graph_type":"line","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht","indicator_sort_order":"05-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Erwerbst\u00e4tigkeit</b> <br>Eigene Erwerbst\u00e4tigkeit dient nicht nur zur Sicherung des Lebensunterhaltes, sondern ist auch wesentlich f\u00fcr das Integrationsgeschehen in einer Gesellschaft. Denn Erwerbst\u00e4tigkeit bringt Menschen unterschiedlicher Herkunft an einem Ort zusammen, was von zentraler Bedeutung f\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe ist.","target_id":"5.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Wirtschaftsabschnitte (WZ 2008) Zusammenfassungen","value":"Insgesamt (inkl. sonstiger Abschnitte)"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den Erwerbst\u00e4tigen z\u00e4hlen alle Personen im Alter von 15 und mehr Jahren, die eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unabh\u00e4ngig von der geleisteten Arbeitszeit und der Bedeutung dieser T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Lebensunterhalt. Ma\u00dfgeblich ist, dass sie in der Berichtswoche wenigstens eine Stunde einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgegangen sind.","computation_calculations":"Die Daten entstammen dem Mikrozensus. Diese Bev\u00f6lkerungsstichprobe erhebt bundesweit j\u00e4hrlich bei 1 Prozent der Haushalte demographische, erwerbs- und familienstatistische Basisdaten. Der regionale Nachweis der Ergebnisse erfolgt nach dem Wohnort der Befragten. Die Darstellung der Zahl der Erwerbst\u00e4tigen nach Wirtschaftszweigen erfolgt nach der Klassifikation der Wirtschaftszweige Ausgabe 2008 (WZ 2008). Diese Systematik gliedert die Gesamtwirtschaft hierarchisch in 21 Wirtschaftsabschnitte, die sich wiederum in 88 Abteilungen, 272 Gruppen, 615 Klassen und 839 Unterklassen untergliedern. F\u00fcr alle diese Hierarchieebenen wird als Oberbegriff der \u201eWirtschaftszweig\u201c gebraucht. Dieser entspricht in etwa dem Begriff der Branche im \u00fcblichen Sprachgebrauch. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen und methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Berichten Niedersachsen</a> A I 5, A VI 2, A VI 4, Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien 2014. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 4.1.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Stand und Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigkeit in Deutschland 2012-2015. Ab 2016 werden die Daten in der Fachserie 1 Reihe 4.1 \"Erwerbsbeteiligung der Bev\u00f6lkerung\" ver\u00f6ffentlicht. (Erscheinungsrhythmus: j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br> 2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-05","national_data_updated_date":"2023-07-03","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"3-1-2":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"in der Familie wird vorrangig nicht deutsch gesprochen"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b> <br>Die Kinderbetreuung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr erfolgreiche Integration. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der Integration zuerkannt, da von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt. Gleichzeitig ist auch f\u00fcr die Eltern die Kinderbetreuung ein wichtiger Aspekt mit Bezug auf die Integration in den Arbeitsmarkt und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.","target_id":"3.2","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_3-1-2.xlsx","source_url_text_1":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen","data_source":"Kinder und Jugendhilfestatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von betreuten Kindern bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen wieder. Dabei werden zwei unterschiedliche Definitionen \u00fcber den Migrationshintergrund zu Grunde gelegt. Zum einen bezieht sich dieser auf die Herkunft der Eltern bzw. eines Elternteils, zum anderen auf die vorrangige Familiensprache. Beide Merkmale werden parallel erfasst und k\u00f6nnen isoliert betrachtet werden. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Hierbei ist die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Zur Einsch\u00e4tzung der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben des Kindes ist anzugeben, ob in der Familie vorrangig deutsch oder eine andere Sprache gesprochen wird. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz. Die Gruppe der Kinder mit mindestens einem Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft ist zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfer als die Gruppe der Kinder, die zu Hause vorrangig nicht Deutsch spricht. Kinder in Kindertagespflege werden nicht ber\u00fccksichtigt.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-13","national_data_updated_date":"2023-03-13","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"4-2-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t","indicator_sort_order":"04-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausbildung im Dualen System</b> <br> Die Ausbildung im Dualen System ist in Deutschland die dominierende Form der beruflichen Ausbildung. Die parallele Ausbildung in einem Betrieb und in einer Berufsschule hat hohes integratives Potenzial, da sie Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in zwei relevante gesellschaftliche Systeme integriert. Die Ausbildungsbeteiligungsquote gibt einen Einblick in die Partizipation an der beruflichen Ausbildung von Migrantinnen und Migranten.","target_id":"4.2","tags":["Datenstand 2021","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"presicion":[{"unit":"Prozent","decimals":1}],"data_show_map":false,"data_source":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder, Berufsbildungsstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_4-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t an. Er erm\u00f6glicht einen Einblick in die Partizipation an der beruflichen Ausbildung von deutschen und ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen.","computation_calculations":"Zur Berechnung der Ausbildungsbeteiligung werden Daten der Berufsbildungsstatistik der Statistischen \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder sowie Daten der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung verwendet (Stichtag 31. Dezember). Errechnet wird die hier verwendete Ausbildungsquote, indem die Zahl der 18- bis unter 21-J\u00e4hrigen in einem Ausbildungsvertrag auf die Zahl der Personen in der Wohnbev\u00f6lkerung mit entsprechendem Alter (laut Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) bezogen wird. Diese auf einer vereinfachten Berechnung beruhende Quote ist nicht mit der Ausbildungsbeteiligungsquote des Bundesinstitutes f\u00fcr Berufsbildung (BiBB) bzw. mit der sogenannten Ausbildungsanf\u00e4ngerquote vergleichbar, da sie im Gegensatz zu den Berechnungen des BiBB nicht ausschlie\u00dflich die neu abgeschlossenen, sondern vielmehr alle laufenden Ausbildungsvertr\u00e4ge ber\u00fccksichtigt. Die Berechnung der Ausbildungsbeteiligungsquote erfolgte nach dem Quotensummenverfahren: Es wird zun\u00e4chst f\u00fcr die einzelnen Altersjahrg\u00e4nge der Anteil der Personen in einem Ausbildungsverh\u00e4ltnis berechnet. Diese Anteile werden anschlie\u00dfend addiert und bilden die hier angegebene Quote.\"","other_info":"","data_footnotes":"<br> 1) Auszubildende im dualen System im Alter von 18 bis unter 21 Jahren bezogen auf die Bev\u00f6lkerungsgruppe im gleichen Alter am 31.12 des jeweiligen Jahres.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-10-11","target_number":"4.2","goal_number":"4"},"1-1-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent)","graph_type":"bar","indicator_name":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent)","indicator_sort_order":"01-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienangeh\u00f6rigen.","target_id":"1.1","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","data_source":"Bev\u00f6lkerungsfortschreibung","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung , Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem <a href=\"https://www.regionalmonitoring-statistik.niedersachsen.de/\" target=\"_blank\">Regionalmonitoring  Niedersachsen</a> sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten Niedersachsen</a>: A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","data_footnote":"<br>1) Im Berichtsjahr 2011 erfolgte die Umstellung auf die Ergebnisse des Zensus 2011 als neue Basis f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung. Aufgrund der unterschiedlichen Fortschreibungsbasis ist die Vergleichbarkeit der einzelnen Jahre untereinander eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-15","national_data_updated_date":"2023-06-15","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"2-3-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (Anzahl)","graph_type":"line","indicator_name":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (Anzahl)","indicator_sort_order":"02-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b> <br> Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","target_id":"2.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"data_source":"Einb\u00fcrgerungsstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_2-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Einb\u00fcrgerungen in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Zahl aller im jeweiligen Berichtsjahr eingeb\u00fcrgerten Personen wieder. Als Einb\u00fcrgerung wird der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen auf Grundlage eines Antrages bezeichnet.","computation_calculations":"Der Indikator kann Aussagen \u00fcber gelingende gesellschaftliche Einbindung treffen, besonders nach rechtlichem Status. Erst mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Landesebene nach Rechtsgrundlage, Alter und Aufenthaltsdauer sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 106 Einb\u00fcrgerungen). Weitere Angaben sind zu finden in dem j\u00e4hrlichen Statistischen Bericht A\u00a0I\u00a09\u00a0Einb\u00fcrgerungen ver\u00f6ffentlicht in den <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_monatshefte/statistische-monatshefte-niedersachsen-87704.html\" target=\"_blank\">Statistischen Monatsheften</a> des LSN. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Einb\u00fcrgerungen (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-05","national_data_updated_date":"2023-07-05","target_number":"2.3","goal_number":"2"},"1-4-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_name":"Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen","indicator_sort_order":"01-04-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.","target_id":"1.4","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"precision":[{"decimals":0}],"data_start_values":[{"field":"Wanderungsziel","value":"Europa insgesamt"},{"field":"Wanderungsziel","value":"Afrika insgesamt"},{"field":"Wanderungsziel","value":"Amerika insgesamt"},{"field":"Wanderungsziel","value":"Asien insgesamt"},{"field":"Wanderungsziel","value":"Australien und Ozeanien"}],"data_source":"Wanderungsstatistik","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-4-2.xlsx","source_url_text_1":"Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator stellt die Anzahl der j\u00e4hrlichen Fortz\u00fcge aus Niedersachsen in das Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) nach dem Land des Wanderungsziels dar.","computation_calculations":"Die Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl stellt das Ausma\u00df der Abwanderung aus Niedersachsen dar. Die Daten liegen differenziert nach Wanderungsziel vor. Daten \u00fcber Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Kennzahlen zum Wanderungsgeschehen. Sie basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Vor allem in den Jahren 2008 und 2009 ist die Aussagekraft der Daten allerdings beeintr\u00e4chtigt: Die den Fortz\u00fcgen dieser Jahre ins Ausland zugrunde liegenden Angaben der Meldebeh\u00f6rden enthalten Melderegisterbereinigungen, die infolge der Einf\u00fchrung der pers\u00f6nlichen Steueridentifikationsnummer durchgef\u00fchrt worden sind. Das Ergebnis der Bereinigungen sind auch noch im Jahr 2009 nachgeholte Buchungen \u201eFortzug in das Ausland\u201c, die in die Z\u00e4hlung der Fortz\u00fcge eingegangen sind. Die Werte werden nach dem Land des Wanderungsziels ausgewiesen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online/logon\" target=\"_blank\">Regionaldatenbank Deutschland</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Berichten</a> Niedersachsen A III 1, Wanderungen.","data_footnote":"<br>1) Aufgef\u00fchrt sind die 20 h\u00e4ufigsten Wanderungsziele. Die Werte f\u00fcr \"Staatenlos\" sowie \"ungekl\u00e4rt\" werden in Sonstige Ziele gef\u00fchrt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-05","national_data_updated_date":"2023-09-05","target_number":"1.4","goal_number":"1"},"1-2-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u00b9\u207e","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u00b9\u207e","indicator_sort_order":"01-02-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","data_show_map":true,"target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und Kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Polen"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"T\u00fcrkei"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Syrien"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Rum\u00e4nien"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Irak"}],"precision":[{"unit":"Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2005 in %","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2005 in %","title":"Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2005 in Prozent"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten"}],"un_designated_tier":"1","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_1-2-4.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u00b9\u207e","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit ist eine besondere Rechtsbeziehung, die eine Person einem bestimmten Staat zuordnet. In allen anderen Staaten au\u00dfer ihrem Heimatstaat ist eine Person Ausl\u00e4nderin bzw. Ausl\u00e4nder. Personen, die keine Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, sind staatenlos. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Abgebildet werden die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im aktuellen Berichtsjahr.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Aufgef\u00fchrt sind die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im jeweiligen Berichtsjahr in Niedersachsen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-08-19","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"1-4-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen","graph_type":"line","indicator_name":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen","indicator_sort_order":"01-04-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.","target_id":"1.4","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"source_active_1":true,"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Zuz\u00fcge"},{"field":"Kategorie","value":"Fortz\u00fcge"},{"field":"Kategorie","value":"Saldo"},{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"}],"data_source":"Wanderungsstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","source_url_1":"/assets/excel/2023_1-4-4.xlsx","source_url_text_1":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator bildet den Saldo der j\u00e4hrlichen Zu- und Fortz\u00fcge nach Niedersachsen aus dem Ausland bzw. von Niedersachsen in das Ausland (=\u00fcber die Bundesgrenzen) sowie den Wanderungssaldo nach Altersgruppen ab.","computation_calculations":"Der Wanderungssaldo ist die Differenz von Zu- und Fortz\u00fcgen. Zu beachten ist, dass auch bei einem relativ geringen Saldo gro\u00dfe Brutto-Wanderungsstr\u00f6me in beide Richtungen, die sich im Saldo ausgleichen, vorliegen k\u00f6nnen. Der Indikator sollte daher im Zusammenhang mit den Indikatoren 1.4.1 und 1.4.2 betrachtet werden. Daten \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl gibt Hinweise darauf, wie stark der demographische Wandel durch das Wanderungsgeschehen mit dem Ausland beeinflusst wird und ist insgesamt ein Indikator f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Landes. Die Daten liegen nicht differenziert nach Zuwanderungsgeschichte, sondern nur nach Staatsangeh\u00f6rigkeit vor. Die Daten basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Vor allem in den Jahren 2008 und 2009 ist die Aussagekraft der Zahlen allerdings beeintr\u00e4chtigt: Die den Fortz\u00fcgen dieser Jahre ins Ausland zugrunde liegenden Angaben der Meldebeh\u00f6rden enthalten Melderegisterbereinigungen, die infolge der Einf\u00fchrung der pers\u00f6nlichen Steueridentifikationsnummer durchgef\u00fchrt worden sind. Das Ergebnis der Bereinigungen sind auch noch im Jahr 2009 nachgeholte Buchungen \u201eFortzug in das Ausland\u201c, die in die Z\u00e4hlung der Fortz\u00fcge eingegangen sind. Dies schl\u00e4gt sich auf den Wanderungssaldo dieser Jahre nieder.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Bericht Niedersachsen</a> A III 1, Wanderungen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-06","national_data_updated_date":"2023-09-06","target_number":"1.4","goal_number":"1"},"5-3-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Entwicklung der Arbeitslosenquote","graph_type":"line","indicator_name":"Entwicklung der Arbeitslosenquote","indicator_sort_order":"05-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"tags":["Datenstand 2023","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote Insgesamt (alle Erwerbspersonen)"},{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern (alle Erwerbspersonen)"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"}],"precision":[{"decimals":1}],"decimal_separator":",","data_source":"Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-3-2.xlsx","source_url_text_1":"Entwicklung der Arbeitslosenquote","title":"Untitled","national_indicator_description":"Arbeitslose sind Arbeitsuchende bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, die nicht oder weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, die nicht Sch\u00fclerin oder Sch\u00fcler, Studierende oder Teilnehmende an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt, nicht Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger von Altersrente sind und f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Arbeitslose m\u00fcssen sich pers\u00f6nlich bei ihrer zust\u00e4ndigen Arbeitsagentur oder dem nach SGB II zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger gemeldet haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nur dann als arbeitslos erfasst werden, wenn sie eine Arbeitnehmert\u00e4tigkeit in Deutschland aus\u00fcben d\u00fcrfen.","computation_calculations":"Arbeitslosenquoten zeigen die relative Unterauslastung des Arbeitskr\u00e4fteangebots an, indem sie die registrierten Arbeitslosen zu den Erwerbspersonen (EP = Erwerbst\u00e4tige + Arbeitslose) in Beziehung setzen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen. Die Statistik wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gef\u00fchrt.","other_info":"Die Methodenberichte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit finden Sie unter: 'https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Grundlagen/Methodik-Qualitaet/Methodenberichte/Arbeitsmarktstatistik/Methodenberichte-Arbeitsmarkt-Nav.html'","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-17","national_data_updated_date":"2023-07-17","target_number":"5.3","goal_number":"5"},"2-1-5":{"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-5-title","target_id":"11.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.5","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel","indicator_sort_order":"02-01-05","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel (Prozent)"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel (Anzahl)"}],"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"data_start_values":[{"unit":"Anzahl","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Anzahl","field":"Geschlecht","value":"insgesamt"},{"unit":"Anzahl","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Duldung"},{"unit":"Anzahl","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Aufenthaltsgestattung"},{"unit":"Anzahl","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Ohne Duldung oder Gestattung"},{"unit":"Prozent","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"Prozent","field":"Geschlecht","value":"insgesamt"},{"unit":"Prozent","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Duldung"},{"unit":"Prozent","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Aufenthaltsgestattung"},{"unit":"Prozent","field":"ohne Aufenthaltstitel","value":"Ohne Duldung oder Gestattung"}],"national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen zur Ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung finden sie in der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html#sprg228898\" target=\"_blank\">Fachserie 1 Reihe 2 Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung</a> auf den Internetseiten des Statistischen Bundesamtes.","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_2-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-23","national_data_updated_date":"2023-08-23","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"1-2-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen in Prozent","graph_type":"line","indicator_name":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen in Prozent","indicator_sort_order":"01-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","precision":[{"decimals":1}],"tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_1-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator 1.3.1.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht Niedersachsen</a> A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-06-22","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"2-3-3":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Anteil der Einb\u00fcrgerungen an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern und an allen Einwohnerinnen und Einwohnern","graph_type":"line","indicator_name":"Anteil der Einb\u00fcrgerungen an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern und an allen Einwohnerinnen und Einwohnern","indicator_sort_order":"02-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b> <br> Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","target_id":"2.3","tags":["Datenstand 2020","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Kategorie","value":"Anteil an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"data_source":"Einb\u00fcrgerungsstatistik, Bev\u00f6lkerungsfortschreibung, Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2021_2-3-3.xlsx","source_url_text_1":"Anteil der Einb\u00fcrgerungen an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie aller Einwohnrinnen und Einwohnern in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Zahl aller im jeweiligen Berichtsjahr eingeb\u00fcrgerten Personen wieder und stellt diese ins Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie zu der Gesamtbev\u00f6lkerung. Als Einb\u00fcrgerung wird der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen auf Grundlage eines Antrages bezeichnet.","computation_calculations":"Der Indikator kann Aussagen \u00fcber gelingende gesellschaftliche Einbindung treffen, besonders nach rechtlichem Status. Erst mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Landesebene nach Rechtsgrundlage, Alter und Aufenthaltsdauer sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 106 Einb\u00fcrgerungen). Weitere Angaben sind zu finden in dem j\u00e4hrlichen Statistischen Bericht A\u00a0I\u00a09\u00a0Einb\u00fcrgerungen ver\u00f6ffentlicht in den <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_monatshefte/statistische-monatshefte-niedersachsen-87704.html\" target=\"_blank\">Statistischen Monatsheften</a> des LSN. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Einb\u00fcrgerungen (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-06-27","national_data_updated_date":"2021-11-01","target_number":"2.3","goal_number":"2"},"3-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.1","indicator_name":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","indicator_sort_order":"03-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kategorie","value":"Kinder mit Migrationshintergrund bis unter 3 Jahre"},{"field":"Kategorie","value":"Kinder mit Migrationshintergrund 3 bis unter 6 Jahre"},{"field":"Kategorie","value":"Kinder ohne Migrationshintergrund bis unter 3 Jahre"},{"field":"Kategorie","value":"Kinder ohne Migrationshintergrund 3 bis unter 6 Jahre"}],"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b> <br>Die Kinderbetreuung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr erfolgreiche Integration. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der Integration zuerkannt, da von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt. Gleichzeitig ist auch f\u00fcr die Eltern die Kinderbetreuung ein wichtiger Aspekt mit Bezug auf die Integration in den Arbeitsmarkt und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.","target_id":"3.1","source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_3-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","data_source":"Kinder- und Jugendhilfestatistik, Mikrozensus, Bev\u00f6lkerungsstatistik","data_footnote":"<br> 1) Anteil der Kinder in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Kindertagesbetreuung oder eine Ganztagsschule besuchen, sowie der Kinder in Kindertageseinrichtungen an allen Kindern in der gleichen Altersgruppe. Da in der Statistik zur Kindertagesbetreuung die Anzahl der betreuten Kinder im jeweiligen Kreis ermittelt wird und keine Zuordnung der Kinder zu ihrem Wohnort erfolgt, kann die Betreuungsquote in einem Bundesland in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber 100 % liegen.\t\t\t\t\t\t\t","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Betreuungsquote der Kinder mit und ohne Zuwanderungsgeschichte an, die in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege (z.B. Tagesm\u00fctter/-v\u00e4ter) oder Kindertagesbetreuung (z. B. Kindertagesst\u00e4tten, Hort) betreut werden und nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung oder eine Ganztagsschule besuchen. Dargestellt wird der Anteil der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege an allen Kindern in der gleichen Altersgruppe. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"Die Anzahl der Kinder mit und ohne Migrationshintergrund in der Bev\u00f6lkerung wurde durch die Auswertung von Daten des Mikrozensus und der Bev\u00f6lkerungsstatistik ermittelt. Der Mikrozensus erhebt seit 2005 detailliert Angaben, aus denen der Migrationshintergrund einer Person abgeleitet werden kann. F\u00fcr die Auswertung des Mikrozensus wurde eine Variable gebildet, die der Definition von Migrationshintergrund in den Statistiken der Kindertagesbetreuung (mindestens ein Elternteil ist ausl\u00e4ndischer Herkunft) entspricht. Da in der Statistik zur Kindertagesbetreuung die Anzahl der betreuten Kinder im jeweiligen Kreis ermittelt wird und keine Zuordnung der Kinder zu ihrem Wohnort erfolgt, kann die Betreuungsquote in einem Bundesland in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber 100 Prozent liegen.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-10-12","national_data_updated_date":"2023-10-12","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"4-1-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","graph_type":"bar","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","indicator_sort_order":"04-01-06","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Erreichter Schulabschluss","value":"Insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"data_source":"Statistik der berufsbildenden Schulen","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-6.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","data_footnotes":"<br>1)\u00a0Allgemeine Hochschullreife einschlie\u00dflich\u00a0fachgebundene\u00a0Hochschulreife. <br>2)\u00a0Berufseinstigesklasse und das Berufsvorbereitungsjahr laufen 2020\u00a0aus. <br>3)\u00a0Ab\u00a02020\u00a0Berufseinstiegsschule\u00a0als\u00a0eigenst\u00e4ndige\u00a0Schulform\u00a0ohne\u00a0Untergruppierung. Die Berufeinstiegsschule l\u00f6st ab dem Jahr 2020 die Berufseinstigesklasse und das Berufsvorbereitungsjahr ab.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-10-12","national_data_updated_date":"2023-10-12","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"4-1-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang","graph_type":"bar","indicator_name":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang","indicator_sort_order":"04-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","target_id":"4.1","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Schulgliederung","value":"Insgesamt"},{"field":"unit","value":"Prozent"}],"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang in Prozent"},{"unit":"Anzahl","title":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang (Anzahl)"}],"data_show_map":true,"source_active_1":true,"data_source":"Schulstatistik","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im 8. Schuljahrgang nach Nationalit\u00e4t und Schulform an. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in den verschiedenen Schulformen zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben. Der 8. Schuljahrgang bietet sich f\u00fcr den strukturellen Vergleich an, weil in diesem Jahrgang die Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf die verschiedenen Schulformen im Wesentlichen abgeschlossen ist und auch in fr\u00fcheren Jahren, als es z.B. noch die Orientierungsstufe gab, abgeschlossen war.","computation_calculations":"Die Schulstatistik besitzt bisher keine einheitliche Definition zum Migrationshintergrund. Daher wird der Indikator zun\u00e4chst nur nach Staatsangeh\u00f6rigkeit gegliedert. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Untergliederung der einzelnen, l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme in Schultypen. Unter die Integrierte Gesamtschule werden auch Freie Waldorfschulen u. \u00e4. subsumiert. Die verschiedenen Zweige der Kooperativen Gesamtschule werden den Schulformen Hauptschule, Realschule und Gymnasium zugeordnet.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 300 Allgemein bildende Schulen).","data_footnotes":"<br>1) Integrierte Gesamtschule: einschlie\u00dflich Freie Waldorfschule u. \u00e4.; die verschiedenen Zweige der Kooperativen   Gesamtschule werden den Schulformen Hauptschule, Realschule und Gymnasium zugeordnet. <br>2) Oberschule: Schulform in Niedersachsen zum Schuljahr 2011/2012 eingef\u00fchrt","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-10-12","national_data_updated_date":"2023-10-12","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"1-2-7":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.7","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter","indicator_sort_order":"01-02-07","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","precision":[{"unit":"Jahre","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Geschlecht","value":"m\u00e4nnlich"},{"field":"Geschlecht","value":"weiblich"}],"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_1-2-7.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt das Durchschnittsalter der in den kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder differenziert nach Geschlecht wider. Mit Hilfe diese Indikators kann die Altersstruktur der jeweiligen ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung abgebildet werden.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-23","national_data_updated_date":"2023-08-23","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"2-3-4":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten","graph_type":"line","indicator_name":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten","indicator_sort_order":"02-03-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b> <br> Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.","target_id":"2.3","tags":["Datenstand 2022","Ausgew\u00e4hlte Staatsageh\u00f6rigkeiten"],"data_start_values":[{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Europa insgesamt"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"EU Staaten"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Afrika insgesamt"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Amerika insgesamt"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Asien insgesamt"},{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Australien und Ozeanien"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":false,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_2-3-4.xlsx","source_url_text_1":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten","data_source":"Einb\u00fcrgerungsstatistik","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Zahl aller im jeweiligen Berichtsjahr eingeb\u00fcrgerten Personen nach den 20 h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der in Niedersachsen lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder wieder. Als Einb\u00fcrgerung wird der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen auf Grundlage eines Antrages bezeichnet.","computation_calculations":"Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht. Seit dem 01.08.1999 erwerben Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit kraft Gesetzes und werden daher nicht mehr in der Einb\u00fcrgerungsstatistik erfasst.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Landesebene nach Rechtsgrundlage, Alter und Aufenthaltsdauer sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 106 Einb\u00fcrgerungen). Weitere Angaben sind zu finden in dem j\u00e4hrlichen <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht</a> A\u00a0I\u00a09\u00a0Einb\u00fcrgerungen ver\u00f6ffentlicht in den <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_monatshefte/statistische-monatshefte-niedersachsen-87704.html\" target=\"_blank\">Statistischen Monatsheften</a> des LSN. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Einb\u00fcrgerungen (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) 2005 Serbien und Montenegro , 2006-2008 Serbien und Kosovo, ab 2009 Serbien <br>2) EU Staaten ab 2021 ohne Gro\u00dfbritannien","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-09-13","national_data_updated_date":"2023-09-13","target_number":"2.3","goal_number":"2"},"2-1-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit und ohne Aufenthaltstitel","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.1","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit und ohne Aufenthaltstitel","indicator_sort_order":"02-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"Prozent","title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit und ohne Aufenthaltstitel an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern in Prozent"},{"unit":"Anzahl","title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltstitel (Anzahl)"}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kategorie","value":"Kein Aufenthaltstitel nach nationalem Recht erforderlich"},{"field":"Kategorie","value":"Aufenthaltstitel nach nationalem Recht erforderlich"},{"field":"Kategorie","value":"Ohne Aufenthaltstitel"},{"field":"Geschlecht","value":"insgesamt"}],"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt. <br> Der vorliegende Indikator zeigt die Anzahl der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder f\u00fcr die nach nationalem Recht ein Aufenthalstitel erforderlich bzw. nicht erforderlich ist, sowie die Anzahl der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder die keinen Aufenthaltstitel besitzen. Neben der Anzahl wird auch die prozentuale Verteilung abgebildet.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen zur Ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung finden sie in der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html#sprg228898\" target=\"_blank\">Fachserie 1 Reihe 2 Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung</a> auf den Internetseiten des Statistischen Bundesamtes.","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_2-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-23","national_data_updated_date":"2023-08-25","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"1-2-6":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (von... bis Jahre)","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (von... bis Jahre)","indicator_sort_order":"01-02-06","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Altersgruppe","value":"0 - 6"},{"field":"Altersgruppe","value":"6 - 15"},{"field":"Altersgruppe","value":"15 - 20"},{"field":"Altersgruppe","value":"20 - 40"},{"field":"Altersgruppe","value":"40 - 65"},{"field":"Altersgruppe","value":"65 - 80"},{"field":"Altersgruppe","value":"80 und \u00e4lter"}],"precision":[{"decimals":0}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_1-2-6.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (von... bis Jahre)","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online-Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Informationen zur Altersverteilung der ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen vor dem Hintergrund der Altersstruktur der Gesamtbev\u00f6lkerung eingeordnet werden. Diese wichtige demographische Kennzahl erm\u00f6glicht eine Identifikation unterschiedlicher regionaler Anteile der j\u00fcngeren und der \u00e4lteren ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister) sowie bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Berichten</a> Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: <a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-30","national_data_updated_date":"2022-08-25","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"8-1-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":"8.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte","graph_type":"line","indicator_name":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"08-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Politische und gesellschaftliche Teilhabe</b> <br>Als Grundelement des demokratischen Gesellschaftssystems kommt der Mitbestimmung im politischen System eine besondere\n Bedeutung zu. Die wichtigste Form der formalen politischen Partizipation sind das aktive und passive Wahlrecht. Sie sind\n an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden. Menschen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die ihren st\u00e4ndigen\n Wohnsitz in Deutschland haben, bleiben damit von zentralen Elementen der politischen Willensbildung ausgeschlossen.","target_id":"8.1","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil der bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigten Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte an allen Wahlberechtigen der betreffenden Altersgruppe (in Prozent)"}],"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"data_footnote":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","source_url_1":"/assets/excel/2023_8-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator 1.2.1) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. ","computation_calculations":"Der Indikator ist eine wichtige Kennzahl f\u00fcr die vollen politischen Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Deutschen mit Zuwanderungsgeschichte. Er zeigt jedoch nicht die Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern. Rechtliche Ausschl\u00fcsse vom Wahlrecht, die nicht mit der Staatsangeh\u00f6rigkeit zu tun haben, k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden.Wahlberechtigt sind alle Deutschen, die am Wahltag das 18. Lebensjahr vollendet haben, seit mindestens drei Monaten in Niedersachsen ihren wahlrechtlichen Wohnsitz haben und nicht vom Wahlrecht ausgeschlossen sind. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.   ","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-26","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"8.1","goal_number":"8"},"4-4-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG)","graph_type":"bar","indicator_name":"Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG)","indicator_sort_order":"04-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz</b> <br>Mit dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz besitzen Personen, die im Ausland einen beruflichen Bildungsabschluss erworben haben und in Deutschland bzw. Niedersachsen den erlernten Beruf aus\u00fcben m\u00f6chten, einen Anspruch auf ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit ihres Berufsabschlusses. Mit diesem Verfahren wird der qualifikationsentsprechende Berufszugang unterst\u00fctzt. Anerkennungssuchende und Arbeitgeber erhalten transparente und verbindliche Angaben zu der vorhandenen Berufsqualifikation.","target_id":"4.4","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"data_start_values":[{"field":"Berufsgruppe","value":"alle Berufsgruppen"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"},{"field":"Verfahren","value":"Insgesamt"}],"source_active_1":true,"data_source":"Statistik nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz","source_url_1":"/assets/excel/2023_4-4-1.xlsx","source_url_text_1":"Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Gesamtzahl der in Niedersachsen durchgef\u00fchrten Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) und dem nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG) sowie die Zahl der davon abgeschlossenen Verfahren nach der getroffenen Entscheidung an. Separat ausgewiesen werden Verfahren in der Berufshauptgruppe der medizinischen Gesundheitsberufe, da diese den \u00fcberwiegenden Teil der Verfahren darstellten.","computation_calculations":"Die Gesetze der beruflichen Qualifikationsfeststellung BQFG und NBQFG regeln das Verfahren zur Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen in Deutschland. In diesem Zuge wurde erstmals ein allgemeiner rechtlicher Anspruch auf eine Gleichwertigkeitspr\u00fcfung f\u00fcr Personen mit im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen formuliert. Ein solcher bestand f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder aus Drittstaaten (Nicht-EU-Staaten) bislang nicht durchg\u00e4ngig. F\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus EU-Staaten erfolgt f\u00fcr bestimmte, reglementierte Berufe (u.a. Krankenpflegerinnen und Krankenpfleger, Geburtshelferinnen und Geburtshelfer, Architektinnen und Architekten) aufgrund einheitlicher Ausbildungsstandards eine automatische Anerkennung der Berufsqualifikation.","other_info":"Angaben zu abgeschlossenen Verfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) auf Bundesebene sind auf der Homepage des Statistischen Bundesamtes im Bereich berufliche Bildung verf\u00fcgbar.","data_footnotes":"<br>1) Bescheide mit Auflage einer Ausgleichsma\u00dfnahme sind nur bei reglementierten Berufen m\u00f6glich.<br>2) Bescheide mit beschr\u00e4nktem positiven Berufszugang nach Handwerksordnung(HwO) sind nur bei reglementierten Berufen im Handwerk m\u00f6glich.<br>3) Bescheide mit teilweiser Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation sind nur bei nicht-reglementierten Berufen m\u00f6glich.<br>4) Bescheide \"positiv-partieller Berufszugang\" sind nur bei reglementierten Berufen m\u00f6glich.<br>5) Aus Datenschutzgr\u00fcnden sind alle Daten (Absolutwerte) jeweils auf ein Vielfaches von 3 gerundet. Der Insgesamtwert kann deshalb von der Summe der Einzelwerte abweichen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-08-16","national_data_updated_date":"2023-08-16","target_number":"4.4","goal_number":"4"},"1-2-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer in Jahren und Geschlecht","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer in Jahren und Geschlecht","indicator_sort_order":"01-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","target_id":"1.2","tags":["Datenstand 2021","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"unter 1"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"1 - 4"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"4 - 6"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"6 - 8"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"8 - 10"},{"field":"Aufenthaltsdauer in Jahren","value":"10 und mehr"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2022_1-2-3.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","data_source":"Ausl\u00e4nderzentralregister","source_url_2":"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp","source_url_text_2":"LSN-Online Datenbank","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator 1.3.1.","computation_calculations":"Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der <a href=\"https://www-genesis.destatis.de/\" target=\"_blank\">GENESIS-Online Datenbank</a>. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistische Bericht Niedersachsen</a> A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-11-03","national_data_updated_date":"2022-10-11","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"5-3-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","graph_type":"line","indicator_name":"Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"05-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.","target_id":"5.3","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_show_map":false,"precision":[{"unit":"%","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"15 \u2013 65"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"}],"data_source":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_5-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als erwerbslos gelten solche Personen, die normalerweise erwerbst\u00e4tig sind und zurzeit nur vor\u00fcbergehend, da sie noch keinen neuen Arbeitsplatz gefunden haben, aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sind, sowie Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger, die sich um eine Lehr- bzw. Arbeitsstelle bem\u00fchen. Die Bezeichnung \u201eerwerbslos\u201c ist unabh\u00e4ngig davon, ob jemand bei der Agentur f\u00fcr Arbeit als Arbeitsloser oder als Arbeitssuchender gemeldet ist bzw. Arbeitslosengeld oder -hilfe bezieht. Personen, die normalerweise keinem Erwerb nachgehen, z.B. nicht berufst\u00e4tige Ehefrauen, gelten nicht als erwerbslos. Der Erwerbslosenanteil bezieht, gegliedert nach Altersgruppen, die Zahl der Erwerbslosen auf die aller Personen im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre).","computation_calculations":"Die Daten entstammen dem Mikrozensus. Diese Bev\u00f6lkerungsstichprobe erhebt bundesweit j\u00e4hrlich bei 1 Prozent der Haushalte demographische, erwerbs- und familienstatistische Basisdaten. Der regionale Nachweis der Ergebnisse erfolgt nach dem Wohnort der Befragten. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen und methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 5, A VI 2, A VI 4, Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in:<a href=\"https://www.destatis.de\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>:Fachserie 1 Reihe 4.1.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Stand und Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigkeit in Deutschland (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"<br>1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren.<br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-05","national_data_updated_date":"2023-06-05","target_number":"5.3","goal_number":"5"},"6-3-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt in Niedersachsen","graph_type":"bar","indicator_name":"Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt in Niedersachsen","indicator_sort_order":"06-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Lebensunterhalt</b> <br>Der \u00fcberwiegende Lebensunterhalt kennzeichnet die Unterhaltsquelle, aus welcher haupts\u00e4chlich die Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt bezogen werden.","target_id":"6.3","un_designated_tier":"1","data_source":"Mikrozensus","data_show_map":false,"tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"data_start_values":[{"field":"unit","value":"%"},{"field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"},{"field":"\u00dcberwiegender Lebensunterhalt","value":"eigene Erwerbs-/ Berufst\u00e4tigkeit"}],"precision":[{"unit":"in 1000","decimals":0},{"unit":"%","decimals":1}],"source_active_1":true,"source_url_1":"/assets/excel/2023_6-3-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der \u00fcberwiegende Lebensunterhalt kennzeichnet die Unterhaltsquelle, aus welcher haupts\u00e4chlich die Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt bezogen werden. Bei mehreren Unterhaltsquellen wird auf die wesentliche abgestellt. Im Mikrozensus werden diese Angaben durch eine Selbsteinstufung der Befragten ermittelt. Der Indikator zeigt an, aus welchen Quellen der Lebensunterhalt \u00fcberwiegend bestritten wird. Ein R\u00fcckgang des Anteils der Personen mit Migrationshintergrund, die von \u00f6ffentlichen Transferzahlungen abh\u00e4ngig sind, und ein Ansteigen des Anteils derer, die ihren Lebensunterhalt selbst zu finanzieren in der Lage sind, zeigen einen Fortschritt beim Integrationsprozess an.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet:Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt:Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. <br>Ab Ver\u00f6ffentlichungsjahr 2021 wird zwischen Erst- und Endver\u00f6ffentlichungen von Mikrozensusergebnissen unterschieden. Bei Erst- und Endergebnissen handelt es sich um zwei Ergebnisarten, die beide auf vollst\u00e4ndig aufbereiteten und validierten Daten beruhen. Die Endergebnisse basieren im Gegensatz zu den Erstergebnissen auf einer h\u00f6heren Anzahl befragter Haushalte. Dies ist dadurch bedingt, dass auch nach Ende eines Erhebungsjahres fehlende Haushalte nach Erinnerungen und/oder Mahnungen noch Auskunft geben. Dieses Datenmaterial wird zudem an einem aktualisierten Bev\u00f6lkerungseckwert hochgerechnet. Durch den gr\u00f6\u00dferen Stichprobenumfang und die aktualisierte Hochrechnung k\u00f6nnen ggf. Abweichungen gegen\u00fcber den Erstergebnissen entstehen. Bei den hier f\u00fcr das Jahr 2022 ver\u00f6ffentlichten Daten handelt es sich um die Erstergebnisse.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Ergebnisse stehen in dem Integrationsmonitoring der L\u00e4nder unter <a href=\"http://www.integrationsmonitoring-laender.de/ \" target=\"_blank\">http://www.integrationsmonitoring-laender.de/</a> zu Verf\u00fcgung","data_footnotes":"<br>1)  Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt. <br>2) Einschl. Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung und andere Hilfen in besonderen Lebenslagen. <br>3) Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet. Weitere Informationen zur methodischen Neugestaltung des Mikrozensus ab 2020 und zu den Auswirkungen der Neugestaltung und der Corona-Krise auf die Ergebnisse des Jahres 2020 finden Sie auf der  <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Haushalte-Familien/Methoden/mikrozensus-2020.html\" target=\"_blank\">Informationsseite des Statistischen Bundesamtes</a>","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-06-05","national_data_updated_date":"2023-06-05","target_number":"6.3","goal_number":"6"},"2-2-4":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"In Niedersachsen gestellte Asylantr\u00e4ge","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.4","indicator_name":"In Niedersachsen gestellte Asylantr\u00e4ge","indicator_sort_order":"02-02-04","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in ihrer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommt auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert oder werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Ausgew\u00e4hlte Daten zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","tags":["Datenstand 2022","Niedersachsen"],"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Niedersachsen gestellten Asylantr\u00e4ge  (Erst- und Folgeantr\u00e4ge). Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge entscheidet \u00fcber die Asylantr\u00e4ge. Die Aufenthaltsregelung w\u00e4hrend und nach dem Abschluss des Asylverfahrens f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden.","computation_calculations":"Es ist zu beachten, dass die Anzahl der gestellten Asylantr\u00e4ge der Jahre 2020 und 2021 unter den Bedingungen der Corona Pandemie zu sehen sind.","other_info":"Weitere Informationen zu Erst- und Folgeantr\u00e4gen finden Sie beim [Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge](https://www.bamf.de). <br> Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","source_other_info_1":null,"source_active_1":true,"source_url_1":null,"source_url_text_1":"Hier finden Sie weitere Daten zu Fl\u00fcchtlings- und Ausl\u00e4nderangelegenheiten","data_source":"Nieders\u00e4chisches Miniterium f\u00fcr Inneres und Sport, Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","source_url_2":"https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html","source_url_text_2":"Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-07-04","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"3-1-3":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.3","indicator_name":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","indicator_sort_order":"03-01-03","published":true,"tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_start_values":[{"unit":"%","field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"unit":"%","field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von unter 3 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"unit":"%","field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von 3 bis unter 6 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils"}],"precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}],"graph_titles":[{"unit":"%","title":"Anteil an allen betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung in Prozent"},{"unit":"Anzahl","title":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://christoph-lsn.github.io/MT_Site/assets/excel/2023_3-1-3.xlsx","source_url_text_1":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung","data_source":"Kinder- und Jugendhilfestatistik","sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-3-title","target_id":"3.3","national_indicator_description":"Der Indikator gibt Anzahl und Anteil von betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte (mindestens ein Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft) in Tageseinrichtungen sowie in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege an, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Tagesbetreuung besuchen. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung von Kindern mit Zuwanderungsgeschichte ist f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern ist nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz.","other_info":"Weitere Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover und bundesweite Angaben sind zu finden in: Handlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen, Statistikteil sowie j\u00e4hrlich aktualisiert in dem <a href=\"https://www.statistik.niedersachsen.de/startseite/veroffentlichungen/statistische_berichte/statistische-berichte-niedersachsen-87713.html\" target=\"_blank\">Statistischen Bericht Niedersachsen</a> K I 4, Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege. Hier finden sich auch Angaben \u00fcber die vorrangige Familiensprache.","data_footnote":"<br>1) Kinder in Kindertageseinrichtungen sowie Kinder in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Kindertagesbetreuung besuchen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-04-12","national_data_updated_date":"2023-04-12","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"5-2-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung","graph_type":"line","indicator_name":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung","indicator_sort_order":"05-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b> <br>Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ist f\u00fcr die Integration von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte von gro\u00dfer Bedeutung, da diese Form der Besch\u00e4ftigung nicht nur der Sicherung des Lebensunterhaltes dient, sondern auch \u00fcber Beitr\u00e4ge zur Renten-, Kranken- und Arbeitslosenversicherung Integration in das Sozialstaatssystem der Bundesrepublik Deutschland bedeutet.","target_id":"5.2","tags":["Datenstand 2022","Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte"],"data_show_map":true,"precision":[{"unit":"Prozent","decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Qualifikation","value":"hoch"},{"field":"Qualifikation","value":"mittel"},{"field":"Qualifikation","value":"niedrig"},{"field":"Qualifikation","value":"unbekannt"}],"source_active_1":true,"data_source":"Statistik der Bundesagetur f\u00fcr Arbeit","source_url_1":"/assets/excel/2023_5-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung","data_footnote":"<br>1) Besch\u00e4ftigte ohne Angabe der Qualifikation werden nicht aufgef\u00fchrt; hoch = akademischer Abschluss (Bachelor, Diplom, Magister, Master, Staatsexamen, Promotion); mittel = Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung , Meister-/Techniker- oder gleichwertiger Fachschulabschluss; niedrig = ohne abgeschlossene Berufsausbildung\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","title":"Untitled","national_indicator_description":"Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte umfassen alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die krankenversicherungspflichtig, rentenversicherungspflichtig oder beitragspflichtig nach dem SGB III sind oder f\u00fcr die Beitragsanteile zu den gesetzlichen Rentenversicherungen zu leisten sind. Dazu geh\u00f6ren unter anderem auch Auszubildende. Die Besch\u00e4ftigten werden nach Art ihrer beruflichen Qualifikation in drei Gruppen aufgegliedert: Als hohe Qualifikation gelten Fachhochschul- und Hochschulabschl\u00fcsse. Als mittlere Qualifikation gilt der Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung sowie ein Meister-/Techniker- oder gleichwertiger Fachschulabschluss. Als niedrige Qualifikation gelten alle F\u00e4lle, in denen keine abgeschlossene Berufsausbildung vorliegt. Die statistischen Ergebnisse k\u00f6nnen differenziert nach Deutschen und Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern ausgewiesen werden.","computation_calculations":"Dargestellt werden die sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten am 30. Juni eines Jahres, die im betrachteten Gebiet arbeiten, unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes. Die Ausweisung von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten nach Qualifikationsniveau am Arbeitsort gibt einen Hinweis auf das Arbeitsplatzangebot und die Struktur der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im betrachteten Gebiet. Die Statistik der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruht auf den Meldungen der Arbeitgeber zur Kranken-, Renten-, Pflege- und bzw. oder Arbeitslosenversicherung. Hier werden alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (ca. 75 bis 80 Prozent aller abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten) erfasst. Von ihr nicht erfasst werden nicht sozialversicherungspflichtige Beamte, Selbst\u00e4ndige, unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige und ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte. Die Gesamtzahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten enth\u00e4lt auch Auszubildende, von denen ein gro\u00dfer Teil noch keine abgeschlossene berufliche Qualifikation hat und daher in der Tabelle als niedrig qualifiziert eingeordnet wird. Es gibt aber durchaus Auszubildende, die \u00fcber berufsqualifizierende Abschl\u00fcsse bis hin zu Hochschulabschl\u00fcssen verf\u00fcgen. Insgesamt muss bei diesem Indikator beachtet werden, dass die ausgewiesenen Daten einen hohen Anteil von Werten mit fehlender Zuordnung enthalten und damit die Aussagekraft des Indikators etwas abschw\u00e4chen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 70A Besch\u00e4ftigte, Pendler).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-07-17","national_data_updated_date":"2023-08-16","target_number":"5.2","goal_number":"5"}}