{"MH": {"AZR": "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), f\u00fchrt mit dem Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) die Datenbest\u00e4nde aller lokalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zentral zusammen. Das AZR enth\u00e4lt somit Informationen zu allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die sich nicht nur vor\u00fcbergehend (in der Regel drei Monate oder l\u00e4nger) in Deutschland aufhalten. Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Das AZR dient einer Vielzahl von Beh\u00f6rden, die mit aufenthalts- und asylrechtlichen Verwaltungsaufgaben beauftragt sind als zentrale Informationsplattform. In der <a href=\"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Migration-Integration/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Ausl\u00e4nderstatistik</a> nach dem AZR werden die in Deutschland am Ende des Berichtsjahres ans\u00e4ssigen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand nachgewiesen. Regional k\u00f6nnen Angaben auf den Ebenen der L\u00e4nder, der Regierungsbezirke und der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gemacht werden. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann."}, "calendar": {"April": "April", "August": "August", "December": "Dezember", "February": "Februar", "January": "Januar", "July": "Juli", "June": "Juni", "March": "M\u00e4rz", "May": "Mai", "November": "November", "October": "Oktober", "September": "September"}, "consentNotice": {"decline": "Abbrechen", "description": "Der einzige Cookie der hier gespeichert wird, ist der ob an die Seite im high-contrast Modus angeschaut hat oder nicht... Aber auch das kann man noch ausschalten...", "learnMore": "<a href=\"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/imprint/\">Weitere Informationen</a>", "ok": "Zustimmen"}, "cookies": {"acceptAll": "Alle Akzeptieren", "acceptSelected": "Ausgew\u00e4hlte Cookies akzeptieren", "all_required_notice": "Es werden zwei essentielle Cookies gespeichert.", "all_required_ok": "Ok", "close": "Schlie\u00dfen", "consentModal_description": "Hier k\u00f6nnen Sie die Cookie-Einstellungen anschauen.", "consentModal_title": "Cookie Einstellungen", "consentNotice_changeDescription": "Die Cookie Einstellungen haben sich seit dem letzten Besuch ge\u00e4ndert. Bitte erneut einstellen.", "consentNotice_description": "Diese Seite verwendet Cookies lediglich zum Speichern des Hintergrundkontrastes...", "consentNotice_learnMore": "Cookies ansehen", "consentNotice_testing": "Testing mode!", "contextualConsent_acceptAlways": "Immer", "contextualConsent_acceptOnce": "ja", "contextualConsent_description": "Do you want to load external content supplied by {title}?", "contrast_description": null, "contrast_title": "Hintergrundkontrast", "cookie_settings": "Cookie Einstellungen", "cookie_settings_description": "Speichert Ihre Cookie-Einstellungen", "decline": "Weitere Cookies ablehnen", "google_analytics_description": "Collects information about page visits using Google Analytics", "google_analytics_title": "Google Analytics", "ok": "Cookies akzeptieren", "poweredBy": "Realized with Klaro!", "privacyPolicy_name": "<a href=\"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/imprint/\">Impressum</a>", "privacyPolicy_text": "<a href=\"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/imprint/\">Impressum</a>", "purposeItem_service": "Cookie", "purposeItem_services": "Cookies", "purposes_analytics_description": "These services collect information about how you use the website. We use this data to help make the website better.", "purposes_analytics_title": "Analytics cookies", "purposes_functional_description": "Notwendige Cookies erleichtern die Nutzung der Seite und speichern lediglich die Auswahl des Hintergrundkontrastes.", "purposes_functional_title": "Notwendige Cookies", "purposes_performance_description": "These services process personal information to optimize the service that this website offers.", "purposes_performance_title": "Performance optimization", "save": "Speichern", "service_disableAll_description": "Use this switch to enable or disable all services.", "service_disableAll_title": "Enable or disable all services", "service_optOut_description": "This services is loaded by default (but you can opt out)", "service_optOut_title": "(opt-out)", "service_purpose": "Zweck", "service_purposes": "Zwecke", "service_required_description": "This service is always required", "service_required_title": "(notwendig)"}, "data": {"Year": "Jahr", "year": "Jahr"}, "footnotesmz": {"mz2020": "Spezialefu\u00dfnote mz2020", "mz2021": "Spezialfu\u00dfnote mz 2021"}, "frontpage": {"download_all": "Laden Sie alle Daten herunter", "file_size": "Dateigr\u00f6\u00dfe", "heading": null, "instructions": "Klicken Sie auf die einzelnen Themen um zu den Daten den Indikatoren des integrationsmonitorings zu kommen. Oder %before_link suchen %after_link Sie gezielt nach spezifischen Themen.", "intro_body": "Niedersachsen erf\u00e4hrt seit Jahrzehnten Zuwanderung. Die zuwandernden Menschen stehen vor der Aufgabe, sich in die allt\u00e4glichen hiesigen Strukturen und Abl\u00e4ufe einzufinden. Das Nieders\u00e4chsische Integrationsmonitoring beschreibt mit Hilfe von Daten der amtlichen Statistik nicht nur die Zu- und Abwanderung, sondern gibt Hinweise zu der Entwicklung von Teilhabe in den jeweiligen Lebensbereichen. \u00dcber 60 Indikatoren geben facettenreich und in der Regel als Zeitreihe Auskunft \u00fcber das Migrations- und Integrationsgeschehen in Niedersachsen.", "intro_title": "Migration und Teilhabe in Niedersachsen", "zip_file": "zip-Datei"}, "general": {"built_using_open_sdg": "Erstellt mit Open SDG", "facebook": "Facebook", "goal": "Themenbereich", "goals": "Themenbereiche", "hide": "ausblenden", "home": "Home", "indicator": "Indikator", "indicators": "Indikatoren", "loading": "Ergebnisse werden geladen", "opens_new_window": "in neuem Fenster \u00f6ffnen", "page": "Website", "pages": "Webseiten", "sdg": "Ziele f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung", "site_title": "Migration und Teilhabe in Niedersachsen", "target": "Indikator Beschreibung", "targets": "Indikator Beschreibung", "twitter": "Twitter"}, "global_goals": {"1-short": "Bev\u00f6lkerung & Demografie", "1-title": "Bev\u00f6lkerung & Demografie", "2-short": "Rechtliche Integration & Asyl", "2-title": "Rechtliche Integration & Asyl", "3-short": "Kinderbetreuung", "3-title": "Kinderbetreuung", "4-short": "Bildung & Qualifikation", "4-title": "Bildung & Qualifikation", "5-short": "Erwerbst\u00e4tigkeit & Arbeitsmarkt", "5-title": "Erwerbst\u00e4tigkeit & Arbeitsmarkt", "6-short": "Lebensunterhalt & Soziale Sicherung", "6-title": "Lebensunterhalt & Soziale Sicherung", "7-short": "Familie & Wohnen", "7-title": "Familie & Wohnen", "8-short": "Politische & Gesellschaftliche Teilhabe", "8-title": "Politische & Gesellschaftliche Teilhabe", "9-short": "Ukraine Spezial", "9-title": "Unkraine Spezial"}, "global_indicators": {"1-1-1-title": "Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen", "1-1-2-title": "Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent)", "1-1-3-title": "Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr)", "1-2-1-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen", "1-2-2-title": "Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen in Prozent", "1-2-3-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer in Jahren und Geschlecht", "1-2-4-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u00b9\u207e", "1-2-5-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht", "1-2-6-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (von... bis Jahre)", "1-2-7-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter", "1-2-8-title": "Lebendgeborene nach Nationalit\u00e4t", "1-3-1-title": "Menschen mit Migrationshintergrund", "1-3-2-title": "Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten", "1-3-3-title": "Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht", "1-3-4-title": "Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (in 1000)", "1-4-1-title": "Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen", "1-4-2-title": "Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen", "1-4-3-title": "Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten", "1-4-4-title": "Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen", "1-4-5-title": "Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Nationalit\u00e4t und Geschlecht", "2-1-1-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit und ohne Aufenthaltstitel", "2-1-10-title": "Unm\u00f6glichkeit der Ausreise aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden ---L\u00d6SCHEN---", "2-1-2-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Aufenthaltsstatus - kein Aufenthalstitel erforderlich", "2-1-3-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit zeitlich befristeten und zeitlich unbefristeten Aufenthalstiteln", "2-1-4-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristeten Aufenthaltstitel nach Grund der Befristung", "2-1-5-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ohne Aufenthaltstitel", "2-1-6-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit befristetem Aufenthaltsstatus nach Grund der Befristung in Prozent ---L\u00d6SCHEN---", "2-1-7-title": "Duldung ---L\u00d6SCHEN---", "2-1-8-title": "Familiennachzug ---L\u00d6SCHEN---", "2-1-9-title": "Niederlassungserlaubnis ---L\u00d6SCHEN---", "2-2-1-title": "EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen", "2-2-2-title": "Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)", "2-2-3-title": "Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO", "2-2-4-title": "In Niedersachsen gestellte Asylantr\u00e4ge", "2-3-1-title": "Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (Anzahl)", "2-3-2-title": "Ver\u00e4nderungen der Anzahl der Einb\u00fcrgerungen", "2-3-3-title": "Anteil der Einb\u00fcrgerungen an allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern und an allen Einwohnerinnen und Einwohnern", "2-3-4-title": "Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten", "3-1-1-title": "Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung", "3-1-2-title": "Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen", "3-1-3-title": "Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung", "4-1-1-title": "Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang", "4-1-2-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart", "4-1-3-title": "H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (in Prozent)", "4-1-4-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t", "4-1-5-title": "Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (in Prozent)", "4-1-6-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0an\u00a0berufsbildenden\u00a0Schulen\u00a0nach\u00a0Schulart und Schulabschluss", "4-2-1-title": "H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (in Prozent)", "4-2-2-title": "Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t", "4-3-1-title": "Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung", "4-3-2-title": "Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen", "4-4-1-title": "Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG)", "5-1-1-title": "Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht", "5-1-2-title": "Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte", "5-2-1-title": "Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder", "5-2-2-title": "Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung", "5-3-1-title": "Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte", "5-3-2-title": "Entwicklung der Arbeitslosenquote", "5-3-3-title": "Entwicklung der Abst\u00e4nde der Arbeitslosenquoten nach Nationalit\u00e4t", "5-3-4-title": "Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht", "6-1-1-title": "Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland", "6-2-1-title": "Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen", "6-2-2-title": "Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (Anzahl je 1 000 Einwohnerinnen und Einwohner der betreffenden Bev\u00f6lkerungsgruppe)", "6-3-1-title": "Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt in Niedersachsen", "7-1-1-title": "Paare ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte sowie Familien nach Zahl der Kinder (in 1000)", "7-2-1-title": "Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte", "7-2-2-title": "Bezugspersonen in Privathaushalten mit selbst bewohntem Wohneigentum sowie Eigent\u00fcmerquoten nach Migrationsstatus und Geschlecht", "8-1-1-title": "Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte", "9-1-1-title": "Gesamtzahl Ank\u00fcnfte Vertriebener aus der Ukraine", "9-1-2-title": "Ank\u00fcnfte Vertriebener aus der Ukraine nach Aufenthalstitel", "9-2-1-title": "Vertrieben aus der Ukraine in NIedersachsen nach Geschlecht und Alter"}, "global_targets": {"1-1-title": "<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienangeh\u00f6rigen.", "1-2-title": "<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br>Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen.<br>Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.", "1-3-title": "<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird.<br>Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. Im Integrationsmonitoring Niedersachsen wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Ergebnisse des Mikrozensus 2020 sind unter anderem aufgrund methodischer Effekte im Rahmen einer Neugestaltung der Erhebung sowie insbesondere aufgrund der Folgen der Corona-Pandemie in Ihrer Datenqualit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Auf die Verwendung dieser Ergebnisse wird daher verzichtet.", "1-4-title": "<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Die Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Indikatoren des Wanderungsgeschehens in Niedersachsen.  Der Wanderungssaldo ist die Differenz aus den Zuz\u00fcgen aus dem Ausland nach Niedersachsen und den Fortz\u00fcgen aus Niedersachsen in das Ausland.", "2-1-title": "<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Der Aufenthaltsstatus beschreibt die Art des Aufenthalts in Deutschland der sich gut auf einem Kontinuum mit den Polen von Sicherheit einerseits und Unsicherheit andererseits unterscheiden l\u00e4sst. Dies gilt sowohl f\u00fcr die zeitliche Dimension von befristet bis unbefristet sowie f\u00fcr die mit dem jeweiligen Aufenthaltsstatus verbundenen Rechte und Pflichten wie beispielsweise dem Bezug von Asylbewerberleistungen oder der M\u00f6glichkeit einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. <br> <br> Die Datenquelle der hier berichteten Daten ist das vom Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) gef\u00fchrte Ausl\u00e4nderzentralregister.", "2-2-title": "<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in ihrer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommt auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert oder werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Ausgew\u00e4hlte Daten zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.", "2-3-title": "<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b> <br> Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht.", "3-1-title": "<b>Kinderbetreuung</b> <br>Die Kinderbetreuung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr erfolgreiche Integration. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der Integration zuerkannt, da von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt. Gleichzeitig ist auch f\u00fcr die Eltern die Kinderbetreuung ein wichtiger Aspekt mit Bezug auf die Integration in den Arbeitsmarkt und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.", "4-1-title": "<b>Schulische Bildung</b> <br> Bildung ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Integrationsprozess. Bildung bestimmt nicht nur die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, sondern erm\u00f6glicht Teilhabe in vielen gesellschaftlichen Lebensbereichen. Die erreichten Schulabschl\u00fcsse zeigen die Bildungsstruktur der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte. Sie sind ein Indikator f\u00fcr das Potenzial der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den Arbeitsmarkt.", "4-2-title": "<b>Ausbildung im Dualen System</b> <br> Die Ausbildung im Dualen System ist in Deutschland die dominierende Form der beruflichen Ausbildung. Die parallele Ausbildung in einem Betrieb und in einer Berufsschule hat hohes integratives Potenzial, da sie Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in zwei relevante gesellschaftliche Systeme integriert. Die Ausbildungsbeteiligungsquote gibt einen Einblick in die Partizipation an der beruflichen Ausbildung von Migrantinnen und Migranten.", "4-3-title": "<b>Hochschulen und Hochschulabschl\u00fcsse</b> <br>Ein Hochschulabschluss ist die h\u00f6chste Form der Berufsqualifizierung. Der Anteil der Studierenden nach Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt Auskunft \u00fcber die Beteiligung von Bildungsin- und Bildungsausl\u00e4nder/innen an deutschen Hochschulen. Dar\u00fcber hinaus werden die in dem jeweiligen Wintersemester erreichten Hochschulabschl\u00fcsse nach Nationalit\u00e4t ausgewiesen. Ein Hochschulabschluss ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Integration auf dem Arbeitsmarkt.", "4-4-title": "<b>Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz</b> <br>Mit dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz besitzen Personen, die im Ausland einen beruflichen Bildungsabschluss erworben haben und in Deutschland bzw. Niedersachsen den erlernten Beruf aus\u00fcben m\u00f6chten, einen Anspruch auf ein Verfahren zur Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit ihres Berufsabschlusses. Mit diesem Verfahren wird der qualifikationsentsprechende Berufszugang unterst\u00fctzt. Anerkennungssuchende und Arbeitgeber erhalten transparente und verbindliche Angaben zu der vorhandenen Berufsqualifikation.", "4-5-title": "", "5-1-title": "<b>Erwerbst\u00e4tigkeit</b> <br>Eigene Erwerbst\u00e4tigkeit dient nicht nur zur Sicherung des Lebensunterhaltes, sondern ist auch wesentlich f\u00fcr das Integrationsgeschehen in einer Gesellschaft. Denn Erwerbst\u00e4tigkeit bringt Menschen unterschiedlicher Herkunft an einem Ort zusammen, was von zentraler Bedeutung f\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe ist.", "5-2-title": "<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b> <br>Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ist f\u00fcr die Integration von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte von gro\u00dfer Bedeutung, da diese Form der Besch\u00e4ftigung nicht nur der Sicherung des Lebensunterhaltes dient, sondern auch \u00fcber Beitr\u00e4ge zur Renten-, Kranken- und Arbeitslosenversicherung Integration in das Sozialstaatssystem der Bundesrepublik Deutschland bedeutet.", "5-3-title": "<b>Arbeitslosigkeit</b> <br> Die Integration in den Arbeitsmarkt ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Menschen mit und ohne Migrationshintergrund sind zu unterschiedlichen Anteilen von Arbeitslosigkeit betroffen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen.", "6-1-title": "<b>Armutsgef\u00e4hrdung</b> <br>Die Armutsrisikoquote (oder auch Armutsgef\u00e4hrdungsquote) ist ein Indikator zur Messung relativer Einkommensarmut. Tendenzen zur Exklusion und mangelnder Teilhabechancen gesellschaftlicher Gruppen entwickeln sich insbesondere vor dem Hintergrund der Einkommensarmut.", "6-2-title": "<b>Mindestsicherung</b> <br>Die \u201ebek\u00e4mpfte Armut\u201c bezeichnet das Ausma\u00df der Abh\u00e4ngigkeit von staatlichen Mindestsicherungsleistungen.\n Durch die Transferleistungen soll den Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben erm\u00f6glicht werden.", "6-3-title": "<b>Lebensunterhalt</b> <br>Der \u00fcberwiegende Lebensunterhalt kennzeichnet die Unterhaltsquelle, aus welcher haupts\u00e4chlich die Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt bezogen werden.", "7-1-title": "<b>Familie</b> <br>Der Indikator gibt Auskunft \u00fcber die famili\u00e4ren Strukturen, in denen Menschen mit und ohne Migrationshintergrund leben.", "7-2-title": "<b>Wohnen</b> <br>Die Wohnsituation der Bev\u00f6lkerung mit und ohne Zuwanderungsgeschichte ist jeweils unterschiedlich. Die Wohnfl\u00e4che wird als mittlere Wohnungsgr\u00f6\u00dfe je Person in Quadratmetern (m\u00b2) angegeben. Die mittlere Bruttokaltmiete pro Quadratmeter\n in Euro gibt Aufschluss \u00fcber die Mietbelastung der jeweiligen Bev\u00f6lkerungsgruppe. Dar\u00fcberhinaus werden Daten zum Wohneigentum bereitgestellt.", "8-1-title": "<b>Politische und gesellschaftliche Teilhabe</b> <br>Als Grundelement des demokratischen Gesellschaftssystems kommt der Mitbestimmung im politischen System eine besondere\n Bedeutung zu. Die wichtigste Form der formalen politischen Partizipation sind das aktive und passive Wahlrecht. Sie sind\n an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden. Menschen mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die ihren st\u00e4ndigen\n Wohnsitz in Deutschland haben, bleiben damit von zentralen Elementen der politischen Willensbildung ausgeschlossen.", "9-1-title": "<b>Ankunft Vertriebener aus der Ukraine</b> <br>Menschen sind auf der Flucht vor dem Krieg in der Ukraine. Wieviele von den Vertriebenen kommen in Niedersachsen an? Welchen Aufenthaltstitelbekommen sie?", "9-2-title": "<b>Vertriebene aus der Ukraine nach Geschlecht und Alter</b> <br>Mensch sind auf der Flucht vor dem Krieg in der Ukraine. Wie ist die Verteilung nach Geschlecht und Alter?"}, "goal": {"description": "Klicken Sie auf einen Themenbereich um zu den jeweiligen Indikatoren zu gelangen.", "next": "N\u00e4chstes Ziel", "previous": "Vorheriges Ziel"}, "header": {"alpha": "Alpha-Version", "default_contrast": "Standard kontrast", "disable_high_contrast": "Hoher Kontrast deaktivieren", "disclaimer": "Diese Seite befindet sich im Entwicklungsstadium. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kommentare.", "enable_high_contrast": "Aktivieren Sie hohen Kontrast", "high_contrast": "Hoher kontrast", "skip_link": " Zum Hauptinhalt springen", "tag_line": ""}, "indicator": {"apply": "Ok", "cancel": "Abbrechen", "change_breakdowns": "Auwahl \u00e4ndern", "chart": "Grafik", "clear_all": "Auswahl aufheben", "clear_selections": "Auswahl aufheben", "data_footnotes": "Fu\u00dfnoten", "data_not_available": "Diese Daten sind nicht verf\u00fcgbar. Bitte w\u00e4hlen Sie alternative Daten aus, die angezeigt werden sollen.", "dataset_size_warning": "Zu viele Zeitreihen ausgew\u00e4hlt um diese in einer Grafik darzustellen. Es k\u00f6nnen nicht alle Zeitreihen dargestellt werden", "download_chart": "Grafik im CSV-Format speichern", "download_chart_image": "Grafik herunterladen", "download_chart_image_title": "Grafik als Bild herunterladen", "download_csv": "im CSV-Format speichern", "download_csv_title": "im CSV-Format speichern", "download_geojson": "im GeoJSON-Format speichern", "download_geojson_title": "im GeoJSON-Format speichern", "download_headline": "Speichern der Headline im CSV-Format", "download_headline_title": "Speichern der Headline im CSV-Format", "download_source": "Daten im CSV-Format speichern", "download_source_title": "Daten im CSV-Format speichern", "download_table": "Tabelle im CSV-Format speichern", "edit": "Bearbeiten", "edit_data": "Daten bearbeiten", "edit_metadata": "Metadaten bearbeite", "footnote": "Fu\u00dfnote", "geographical_area": "Geographische Abdeckung", "global_metadata": "Tabellen zum Download", "global_metadata_blurb": "Hier finden Sie die dargestellten Daten und weitere Tabellen als Excel Datei.", "legend_help": "Klicken Sie auf die Legende um Zeitreihen aus der Grafik zu entfernen.", "loading": "Laden", "loading_map": "Karte wird geladen", "map": "Karte", "national_metadata": "Indikator Beschreibung", "national_metadata_blurb": null, "no_data_hint": "Aufgrund der bereits getroffenen Auswahl sind keine weiteren Auswahlm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgbar.", "select_all": "Alle ausw\u00e4hlen", "series": "Reihe", "series_help": "W\u00e4hlen Sie eine oder mehrere Kategorien aus, um die Tabelle/Grafik anzupassen.", "source": "Datenquelle", "sources": "Datenquellen", "sub_categories": "Kategorien", "table": "Tabelle", "unit": "Einheit", "unit_of_measurement": "Einheit", "units_type": "Einheit", "variable_hint": "Verf\u00fcgbar", "view_indicator_list": "Zeigt die Indikatorenliste zum SDG-Ziel an."}, "languages": {"ar": "\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629", "de": "Deutsch", "en": "English", "es": "Espa\u00f1ol", "fr": "Fran\u00e7ais", "hy": "\u0540\u0531\u0545\u0535\u0550\u0535\u0546", "kk": "\u049a\u0430\u0437\u0430\u049b", "ru": "P\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439", "zh-Hans": "\u4e2d\u6587"}, "menu": {"about": "\u00dcber uns", "contact_us": "Kontakt", "cookies": "Cookies", "faq": "FAQ", "guidance": "Technische Hinweise", "imprint": "Impressum", "menu": "Men\u00fc", "notes": "Methodische Hinweise", "publications": "Ver\u00f6ffentlichungen", "reporting_status": "Berichtsstatus", "updates": ""}, "metadata_fields": {"comments_limitations": "Kommentare und Einschr\u00e4nkungen", "computation_calculations": "Methodische Hinweise", "computation_definitions": "Definitionen", "computation_units": "Einheit", "copyright": "Fu\u00dfnoten (copyright)", "data_source": "Datenquelle", "data_source_link": "Link zur Datenquelle", "data_source_linktext": "Link zur Datenquelle (text)", "data_status": "Datenstand", "goal_meta_link": "Link zu den globalen Metadaten", "indicator": "Indikatorennummerierung", "indicator_definition": "Globale Indikatorenbeschreibung", "indicator_name": "Indikatorenbezeichnung", "indicator_sort_order": "Indikatorenreihenfolge (in der Ziel\u00fcbersicht)", "international_comparability": "Vergleichbarkeit mit internationalen Daten / Standards", "national_data_update_url": "Daten zuletzt aktualisiert am", "national_geographical_coverage": "Geographische Abdeckung", "national_indicator_available": "Verf\u00fcgbare Datenreihenbezeichnung", "national_indicator_description": "Definition des Indikators", "national_metadata_update_url": "Metadaten zuletzt aktualisiert am", "other_info": "Weiterf\u00fchrende Informationen", "quality_assurance": "Qualit\u00e4tssicherung", "rational_interpretation": "Vernunft und Interpretation", "source_contact_1": "Kontaktinformationen", "source_contact_2": "Kontaktinformationen", "source_contact_3": "Kontaktinformationen", "source_contact_4": "Kontaktinformationen", "source_contact_5": "Kontaktinformationen", "source_contact_6": "Kontaktinformationen", "source_earliest_available_1": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_2": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_3": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_4": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_5": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_6": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_geographical_coverage_1": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_2": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_3": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_4": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_5": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_6": "Geographische Abdeckung", "source_next_release_1": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_2": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_3": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_4": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_5": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_6": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_organisation_1": "Datenquelle", "source_organisation_2": "Organisation", "source_organisation_3": "Organisation", "source_organisation_4": "Organisation", "source_organisation_5": "Organisation", "source_organisation_6": "Organisation", "source_other_info_1": "Weitere Informationen", "source_other_info_2": "Weitere Informationen", "source_other_info_3": "Weitere Informationen", "source_other_info_4": "Weitere Informationen", "source_other_info_5": "Weitere Informationen", "source_other_info_6": "Weitere Informationen", "source_periodicity_1": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_2": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_3": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_4": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_5": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_6": "Periodizit\u00e4t", "source_release_date_1": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_2": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_3": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_4": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_5": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_6": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_statistical_classification_1": " Datentyp", "source_statistical_classification_2": "Datentyp", "source_statistical_classification_3": "Datentyp", "source_statistical_classification_4": "Datentyp", "source_statistical_classification_5": "Datentyp", "source_statistical_classification_6": "Datentyp", "source_url_1": "Tabelle zum Download", "source_url_2": "Link zur Datenquelle", "source_url_3": "Link zur Datenquelle", "source_url_4": "Link zur Datenquelle", "source_url_5": "Link zur Datenquelle", "source_url_6": "Link zur Datenquelle", "target": "Unterziel", "target_id": "Unterzielnummerierung", "un_custodian_agency": "VN Custodian Agency", "un_designated_tier": "VN Tier Klassifikation"}, "post": {"posts_by_category": "Beitr\u00e4ge geordnet nach Kategorien", "view_all_in_category": " Zeige alle Beitr\u00e4ge in der %category_name Kategorie an"}, "search": {"did_you_mean": "meintest du", "found_in": "gefunden unter", "indicator_search": "Indikatorensuche", "keywords": "Schlagworte", "no_results": "Keine Ergebnisse", "search": "Suche", "search_results_for": "Ergebnisse zu"}, "sources": {"Datenquelle_Link_MI": "https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html", "Datenquelle_Link_MI_text": "Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation", "Datenquelle_MI": "Nieders\u00e4chisches Miniterium f\u00fcr Inneres und Sport, Statistische Daten zur Fl\u00fcchtlingssituation"}, "status": {"description": "Die in den Themenbereichen enthaltenen Indikatoren nach Datenverf\u00fcgbarkeit", "exploring_data_sources": "Daten in Bearbeitung", "not_applicable": "Nicht zutreffend", "overall_reporting_status": "\u00dcbersicht zum Berichtsstatus", "reported": "Daten verf\u00fcgbar", "reported_online": "Daten verf\u00fcgbar", "reporting_status": "Berichtsstatus", "statistics_in_progress": "in Bearbeitung", "status_by_field": "Status von %field", "status_by_goal": "Status nach Ziel"}}